<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>秋</title>
        <author>芥川龍之介</author>
        <editor>中村覚（教材用マークアップ）</editor>
        <respStmt>
          <resp>固有表現アノテーション（AI 支援・編者確認）</resp>
          <name>Claude (Anthropic) / 中村覚</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>デジタル人文学セミナー教材版（2026年7月）</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>デジタル人文学セミナー「データ分析と可視化入門」</publisher>
        <pubPlace>東京</pubPlace>
        <date when="2026-07-12">2026年7月12日</date>
        <availability status="free">
          <licence>本文はパブリックドメイン（著作権保護期間満了）。マークアップ・台帳等の付加部分は CC0 1.0 で提供する。</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>人名・地名・日付の固有表現アノテーションは教材用に付与したもの。地名台帳（standOff/listPlace）の座標は概値であり、架空・宗教的世界観上の場所には座標を付けない。</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>秋</title><author>芥川龍之介</author>
          <note>青空文庫。底本：「現代日本文学大系43芥川龍之介集」筑摩書房。1968（昭和43）年8月25日初版第1刷発行。入力：j.utiyama。校正：野口英司。ルビ・注記は省略し、外字は Unicode 実字に置換した。<ref target="https://www.aozora.gr.jp/cards/000879/card16.html">https://www.aozora.gr.jp/cards/000879/card16.html</ref></note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ja">日本語</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-07-12">青空文庫版から教材用 TEI を生成し、固有表現アノテーションを付与</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="nobuko">
        <persName>信子</persName>
        <note>主人公。女子大学で才媛と謳われ作家を志すが、従兄の俊吉を妹に譲る形で高商出身の青年と結婚し大阪へ移る</note>
      </person>
      <person xml:id="teruko">
        <persName>照子</persName>
        <note>信子の妹。俊吉に思いを寄せ、のちに俊吉と結婚する。作中「照さん」とも呼ばれる</note>
      </person>
      <person xml:id="shunkichi">
        <persName>俊吉</persName>
        <note>信子の従兄。大学文科の学生で、のちに作家となる。冷笑と諧謔を武器とする。作中「俊さん」とも呼ばれる</note>
      </person>
      <person xml:id="musashi">
        <persName>宮本武蔵</persName>
        <note>宮本武蔵(1584?–1645)。二刀流で知られる剣豪。俊吉の作風の比喩として言及される</note>
      </person>
      <person xml:id="gourmont">
        <persName>グウルモン</persName>
        <note>レミ・ド・グールモン(Remy de Gourmont、1858–1915)。フランスの詩人・批評家。俊吉が警句を引く</note>
      </person>
      <person xml:id="apollo">
        <persName>アポロ</persName>
        <note>アポロン。ギリシア神話の神で、音楽・詩歌を司る。照子の台詞に言及される</note>
      </person>
      <person xml:id="muses">
        <persName>ミユウズ</persName>
        <note>ムーサ(ミューズ)。ギリシア神話の学芸を司る女神たち。グールモンの警句の中に現れる</note>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="osaka">
        <placeName>大阪</placeName>
        <location><geo>34.6937 135.5023</geo></location>
        <note>大阪市・概値。信子が夫と新家庭を構える地</note>
      </place>
      <place xml:id="tokyo">
        <placeName>東京</placeName>
        <location><geo>35.6812 139.7671</geo></location>
        <note>概値</note>
      </place>
      <place xml:id="chuoteishajo">
        <placeName>中央停車場</placeName>
        <location><geo>35.6812 139.7671</geo></location>
        <note>東京駅(1914年開業。当時「中央停車場」とも呼ばれた)・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="teigeki">
        <placeName>帝劇</placeName>
        <location><geo>35.6748 139.7607</geo></location>
        <note>帝国劇場。東京市麹町区(現・千代田区丸の内)・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="maiko">
        <placeName>舞子</placeName>
        <location><geo>34.6317 135.033</geo></location>
        <note>兵庫県神戸市垂水区舞子。明石海峡に臨む景勝・海水浴地・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="france">
        <placeName>フランス</placeName>
        <location><geo>46.2276 2.2137</geo></location>
        <note>国名・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="yamanote">
        <placeName>山の手</placeName>
        <note>東京の山の手(武蔵野台地上の市街地域)。作中は「山の手の或郊外」で、範囲が広く一地点に定まらないため座標なし</note>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="sec01" n="1">
        <head>秋</head>
        <p>一</p>
        <p><persName ref="#nobuko">信子</persName>は女子大学にゐた時から、<ruby><rb>才媛</rb><rt>さいゑん</rt></ruby>の名声を<ruby><rb>担</rb><rt>にな</rt></ruby>つてゐた。彼女が早晩作家として文壇に打つて出る事は、<ruby><rb>殆</rb><rt>ほとんど</rt></ruby>誰も疑はなかつた。中には彼女が在学中、既に三百何枚かの自叙伝体小説を書き上げたなどと<ruby><rb>吹聴</rb><rt>ふいちやう</rt></ruby>して歩くものもあつた。が、学校を卒業して見ると、まだ女学校も出てゐない妹の<persName ref="#teruko">照子</persName>と彼女とを抱へて、<ruby><rb>後家</rb><rt>ごけ</rt></ruby>を立て通して来た母の手前も、さうは<ruby><rb>我儘</rb><rt>わがまま</rt></ruby>を云はれない、複雑な事情もないではなかつた。そこで彼女は創作を始める前に、まづ世間の習慣通り、縁談からきめてかかるべく余儀なくされた。</p>
        <p>彼女には<persName ref="#shunkichi"><ruby><rb>俊吉</rb><rt>しゆんきち</rt></ruby></persName>と云ふ<ruby><rb>従兄</rb><rt>いとこ</rt></ruby>があつた。彼は当時まだ大学の文科に籍を置いてゐたが、やはり将来は作家仲間に身を投ずる意志があるらしかつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>はこの従兄の大学生と、昔から親しく往来してゐた。それが互に文学と云ふ共通の話題が出来てからは、<ruby><rb>愈</rb><rt>いよいよ</rt></ruby>親しみが増したやうであつた。唯、彼は<persName ref="#nobuko">信子</persName>と違つて、当世流行のトルストイズムなどには一向敬意を表さなかつた。さうして始終<placeName ref="#france">フランス</placeName>仕込みの皮肉や警句ばかり並べてゐた。かう云ふ<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>の冷笑的な態度は、時々万事真面目な<persName ref="#nobuko">信子</persName>を怒らせてしまふ事があつた。が、彼女は怒りながらも<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>の皮肉や警句の中に、何か<ruby><rb>軽蔑</rb><rt>けいべつ</rt></ruby>出来ないものを感じない訳には行かなかつた。</p>
        <p>だから彼女は在学中も、彼と一しよに展覧会や音楽会へ行く事が稀ではなかつた。<ruby><rb>尤</rb><rt>もつと</rt></ruby>も大抵そんな時には、妹の<persName ref="#teruko">照子</persName>も<ruby><rb>同伴</rb><rt>いつしよ</rt></ruby>であつた。彼等三人は行きも返りも、気兼ねなく笑つたり話したりした。が、妹の<persName ref="#teruko">照子</persName>だけは、時々話の圏外へ置きざりにされる事もあつた。それでも<persName ref="#teruko">照子</persName>は子供らしく、飾窓の中のパラソルや絹のシヨオルを覗き歩いて、格別閑却された事を不平に思つてもゐないらしかつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>はしかしそれに気がつくと、<ruby><rb>必</rb><rt>かならず</rt></ruby>話頭を転換して、すぐに又元の通り妹にも口をきかせようとした。その癖まづ<persName ref="#teruko">照子</persName>を忘れるものは、<ruby><rb>何時</rb><rt>いつ</rt></ruby>も<persName ref="#nobuko">信子</persName>自身であつた。<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>はすべてに無頓着なのか、<ruby><rb>不相変</rb><rt>あひかはらず</rt></ruby>気の利いた<ruby><rb>冗談</rb><rt>じようだん</rt></ruby>ばかり投げつけながら、目まぐるしい往来の人通りの中を、大股にゆつくり歩いて行つた。……</p>
        <p><persName ref="#nobuko">信子</persName>と従兄との間がらは、勿論誰の眼に見ても、来るべき彼等の結婚を予想させるのに十分であつた。同窓たちは彼女の未来をてんでに羨んだり<ruby><rb>妬</rb><rt>ねた</rt></ruby>んだりした。殊に<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>を知らないものは、（滑稽と云ふより外はないが、）一層これが<ruby><rb>甚</rb><rt>はなはだ</rt></ruby>しかつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>も亦一方では彼等の推測を打ち消しながら、他方ではその確な事をそれとなく故意に<ruby><rb>仄</rb><rt>ほのめ</rt></ruby>かせたりした。従つて同窓たちの頭の中には、彼等が学校を出るまでの間に、何時か彼女と<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>との姿が、<ruby><rb>恰</rb><rt>あたか</rt></ruby>も新婦新郎の写真の如く、一しよにはつきり焼きつけられてゐた。</p>
        <p>所が学校を卒業すると、<persName ref="#nobuko">信子</persName>は彼等の予期に反して、<placeName ref="#osaka">大阪</placeName>の或商事会社へ近頃勤務する事になつた、高商出身の青年と、突然結婚してしまつた。さうして式後二三日してから、新夫と一しよに勤め先きの<placeName ref="#osaka">大阪</placeName>へ向けて立つてしまつた。その時<placeName ref="#chuoteishajo">中央停車場</placeName>へ見送りに行つたものの話によると、<persName ref="#nobuko">信子</persName>は<ruby><rb>何時</rb><rt>いつ</rt></ruby>もと変りなく、晴れ晴れした微笑を浮べながら、ともすれば涙を落し勝ちな妹の<persName ref="#teruko">照子</persName>をいろいろと慰めてゐたと云ふ事であつた。</p>
        <p>同窓たちは皆不思議がつた。その不思議がる心の中には、妙に嬉しい感情と、前とは全然違つた意味で妬ましい感情とが交つてゐた。或者は彼女を信頼して、すべてを母親の意志に帰した。又或ものは彼女を疑つて、心がはりがしたとも云ひふらした。が、それらの解釈が結局想像に過ぎない事は、彼等自身さへ知らない訳ではなかつた。彼女はなぜ<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>と結婚しなかつたか？　彼等はその後暫くの間、よるとさはると重大らしく、<ruby><rb>必</rb><rt>かならず</rt></ruby>この疑問を話題にした。さうして<ruby><rb>彼是</rb><rt>かれこれ</rt></ruby>二月ばかり経つと――全く<persName ref="#nobuko">信子</persName>を忘れてしまつた。勿論彼女が書く筈だつた長篇小説の噂なぞも。</p>
        <p><persName ref="#nobuko">信子</persName>はその間に<placeName ref="#osaka">大阪</placeName>の郊外へ、幸福なるべき新家庭をつくつた。彼等の家はその<ruby><rb>界隈</rb><rt>かいわい</rt></ruby>でも最も閑静な松林にあつた。<ruby><rb>松脂</rb><rt>まつやに</rt></ruby>の匂と日の光と、――それが何時でも夫の留守は、二階建の新しい借家の中に、<ruby><rb>活</rb><rt>い</rt></ruby>き活きした沈黙を領してゐた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>はさう云ふ寂しい午後、時々理由もなく気が沈むと、きつと針箱の引出しを開けては、その底に畳んでしまつてある桃色の書簡箋をひろげて見た、書簡箋の上にはこんな事が、細々とペンで書いてあつた。</p>
        <p>「――もう今日かぎり御姉様と御一しよにゐる事が出来ないと思ふと、これを書いてゐる間でさへ、止め度なく涙が溢れて来ます。御姉様。どうか、どうか私を<ruby><rb>御赦</rb><rt>おゆる</rt></ruby>し下さい。<persName ref="#teruko">照子</persName>は勿体ない御姉様の犠牲の前に、何と申し上げて好いかもわからずに居ります。</p>
        <p>「御姉様は私の為に、今度の御縁談を御きめになりました。さうではないと<ruby><rb>仰有</rb><rt>おつしや</rt></ruby>つても、私にはよくわかつて居ります。何時ぞや御一しよに<placeName ref="#teigeki">帝劇</placeName>を見物した晩、御姉様は私に<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>は好きかと<ruby><rb>御尋</rb><rt>おき</rt></ruby>きになりました。それから又好きならば、御姉様がきつと骨を折るから、<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>の所へ行けとも仰有いました。あの時もう御姉様は、私が<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>に差上げる筈の手紙を読んでいらしつたのでせう。あの手紙がなくなつた時、ほんたうに私は御姉様を<ruby><rb>御恨</rb><rt>おうら</rt></ruby>めしく思ひました。（御免遊ばせ。この事だけでも私はどの位申し訳がないかわかりません。）ですからその晩も私には、御姉様の親切な御言葉も、皮肉のやうな気さへ致しました。私が怒つて御返事らしい御返事も<ruby><rb>碌</rb><rt>ろく</rt></ruby>に致さなかつた事は、もちろん御忘れになりもなさりますまい。けれどもあれから二三日経つて、御姉様の御縁談が急にきまつてしまつた時、私はそれこそ死んででも、御詫びをしようかと思ひました。御姉様も<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>が御好きなのでございますもの。（御隠しになつてはいや。私はよく存じて居りましてよ。）私の事さへ御かまひにならなければ、きつと御自分が<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>の所へいらしつたのに違ひございません。それでも御姉様は私に、<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>なぞは思つてゐないと、何度も繰返して仰有いました。さうしてとうとう心にもない御結婚をなすつて御しまひになりました。私の大事な御姉様。私が今日鶏を抱いて来て、<placeName ref="#osaka">大阪</placeName>へいらつしやる御姉様に、御挨拶をなさいと申した事をまだ覚えていらしつて？　私は飼つてゐる鶏にも、私と一しよに御姉様へ御詫びを申して貰ひたかつたの。さうしたら、何にも御存知ない御母様まで御泣きになりましたのね。</p>
        <p>「御姉様。もう明日は<placeName ref="#osaka">大阪</placeName>へいらしつて御しまひなさるでせう。けれどもどうか何時までも、御姉様の<persName ref="#teruko">照子</persName>を見捨てずに頂戴、<persName ref="#teruko">照子</persName>は毎朝鶏に餌をやりながら、御姉様の事を思ひ出して、誰にも知れず泣いてゐます。……」</p>
        <p><persName ref="#nobuko">信子</persName>はこの少女らしい手紙を読む毎に、<ruby><rb>必</rb><rt>かならず</rt></ruby>涙が<ruby><rb>滲</rb><rt>にじ</rt></ruby>んで来た。殊に<placeName ref="#chuoteishajo">中央停車場</placeName>から汽車に乗らうとする間際、そつとこの手紙を彼女に渡した<persName ref="#teruko">照子</persName>の姿を思ひ出すと、何とも云はれずにいぢらしかつた。が、彼女の結婚は果して妹の想像通り、全然犠牲的なそれであらうか。さう疑を挾む事は、涙の後の彼女の心へ、重苦しい気持ちを拡げ勝ちであつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>はこの重苦しさを避ける為に、大抵はぢつと快い感傷の中に浸つてゐた。そのうちに外の松林へ一面に当つた日の光が、だんだん黄ばんだ暮方の色に変つて行くのを眺めながら。</p>
        <p>二</p>
        <p>結婚後<ruby><rb>彼是</rb><rt>かれこれ</rt></ruby>三月ばかりは、あらゆる新婚の夫婦の如く、彼等も亦幸福な日を送つた。</p>
        <p>夫は<ruby><rb>何処</rb><rt>どこ</rt></ruby>か女性的な、口数を<ruby><rb>利</rb><rt>き</rt></ruby>かない人物であつた。それが毎日会社から帰つて来ると、必晩飯後の何時間かは、<persName ref="#nobuko">信子</persName>と一しよに過す事にしてゐた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は編物の針を動かしながら、近頃世間に騒がれてゐる小説や戯曲の話などもした。その話の中には時によると、<ruby><rb>基督教</rb><rt>キリストけう</rt></ruby>の匂のする女子大学趣味の人生観が織りこまれてゐる事もあつた。夫は晩酌の頬を赤らめた儘、読みかけた夕刊を膝へのせて、珍しさうに耳を傾けてゐた。が、彼自身の意見らしいものは、一言も加へた事がなかつた。</p>
        <p>彼等は又<ruby><rb>殆</rb><rt>ほとんど</rt></ruby>日曜毎に、<placeName ref="#osaka">大阪</placeName>やその近郊の遊覧地へ気散じな一日を暮しに行つた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は汽車電車へ乗る度に、何処でも飲食する事を<ruby><rb>憚</rb><rt>はばか</rt></ruby>らない関西人が皆卑しく見えた。それだけおとなしい夫の態度が、格段に上品なのを嬉しく感じた。実際身綺麗な夫の姿は、そう云ふ人中に交つてゐると、帽子からも、背広からも、或は又赤皮の編上げからも、化粧石鹸の匂に似た、一種清新な<ruby><rb>雰囲気</rb><rt>ふんゐき</rt></ruby>を放散させてゐるやうであつた。殊に夏の休暇中、<placeName ref="#maiko"><ruby><rb>舞子</rb><rt>まひこ</rt></ruby></placeName>まで足を延した時には、同じ茶屋に来合せた夫の同僚たちに比べて見て、一層誇りがましいやうな心もちがせずにはゐられなかつた。が、夫はその<ruby><rb>下卑</rb><rt>げび</rt></ruby>た同僚たちに、存外親しみを持つてゐるらしかつた。</p>
        <p>その内に<persName ref="#nobuko">信子</persName>は長い間、捨ててあつた創作を思ひ出した。そこで夫の留守の内だけ、一二時間づつ机に向ふ事にした。夫はその話を聞くと、「<ruby><rb>愈</rb><rt>いよいよ</rt></ruby>女流作家になるかね。」と云つて、やさしい口もとに薄笑ひを見せた。しかし机には向ふにしても、思ひの外ペンは進まなかつた。彼女はぼんやり頬杖をついて、炎天の松林の蝉の声に、我知れず耳を傾けてゐる彼女自身を見出し勝ちであつた。</p>
        <p>所が残暑が初秋へ振り変らうとする時分、夫は或日会社の出がけに、汗じみた襟を取変へようとした。が、<ruby><rb>生憎</rb><rt>あいにく</rt></ruby>襟は一本残らず洗濯屋の手に渡つてゐた。夫は日頃身綺麗なだけに、不快らしく顔を曇らせた。さうしてズボン吊を掛けながら、「小説ばかり書いてゐちや困る。」と何時になく厭味を云つた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は黙つて眼を伏せて、上衣の埃を払つてゐた。</p>
        <p>それから二三日過ぎた或夜、夫は夕刊に出てゐた食糧問題から、月々の経費をもう少し軽減出来ないものかと云ひ出した。「お前だつて何時までも女学生ぢやあるまいし。」――そんな事も口へ出した。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は気のない返事をしながら、夫の襟飾の<ruby><rb>絽刺</rb><rt>ろざ</rt></ruby>しをしてゐた。すると夫は意外な位執拗に、「その襟飾にしてもさ、買ふ方が<ruby><rb>反</rb><rt>かへ</rt></ruby>つて安くつくぢやないか。」と、やはりねちねちした調子で云つた。彼女は<ruby><rb>猶更</rb><rt>なほさら</rt></ruby>口が利けなくなつた。夫もしまひには白けた顔をして、つまらなさうに商売向きの雑誌か何かばかり読んでゐた。が、寝室の電燈を消してから、<persName ref="#nobuko">信子</persName>は夫に背を向けた儘、「もう小説なんぞ書きません。」と、囁くやうな声で云つた。夫はそれでも黙つてゐた。暫くして彼女は、同じ言葉を前よりもかすかに繰返した。それから間もなく泣く声が洩れた。夫は二言三言彼女を叱つた。その後でも彼女の<ruby><rb>啜泣</rb><rt>すすりな</rt></ruby>きは、まだ絶え絶えに聞えてゐた。が、<persName ref="#nobuko">信子</persName>は何時の間にか、しつかりと夫にすがつてゐた。……</p>
        <p>翌日彼等は又元の通り、仲の好い夫婦に返つてゐた。</p>
        <p>と思ふと今度は十二時過ぎても、まだ夫が会社から帰つて来ない晩があつた。しかも<ruby><rb>漸</rb><rt>やうや</rt></ruby>く帰つて来ると、<ruby><rb>雨外套</rb><rt>あまぐわいたう</rt></ruby>も一人では脱げない程、酒臭い匂を呼吸してゐた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は眉をひそめながら、<ruby><rb>甲斐甲斐</rb><rt>かひがひ</rt></ruby>しく夫に着換へさせた。夫はそれにも関らず、まはらない舌で皮肉さへ云つた。「今夜は僕が帰らなかつたから、余つ程小説が<ruby><rb>捗取</rb><rt>はかど</rt></ruby>つたらう。」――さう云ふ言葉が、何度となく女のやうな口から出た。彼女はその晩床にはいると、思はず涙がほろほろ落ちた。こんな処を<persName ref="#teruko">照子</persName>が見たら、どんなに一しよに泣いてくれるであらう。<persName ref="#teruko">照子</persName>。<persName ref="#teruko">照子</persName>。私が便りに思ふのは、たつたお前一人ぎりだ。――<persName ref="#nobuko">信子</persName>は度々心の中でかう妹に呼びかけながら、夫の酒臭い寝息に苦しまされて、<ruby><rb>殆</rb><rt>ほとんど</rt></ruby>夜中まんじりともせずに、寝返りばかり打つてゐた。</p>
        <p>が、それも亦翌日になると、自然と仲直りが出来上つてゐた。</p>
        <p>そんな事が何度か繰返される内に、だんだん秋が深くなつて来た。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は何時か机に向つて、ペンを執る事が稀になつた。その時にはもう夫の方も、前程彼女の文学談を珍しがらないやうになつてゐた。彼等は夜毎に長火鉢を隔てて、<ruby><rb>瑣末</rb><rt>さまつ</rt></ruby>な家庭の経済の話に時間を殺す事を覚え出した。その上又かう云ふ話題は、少くとも晩酌後の夫にとつて、最も興味があるらしかつた。それでも<persName ref="#nobuko">信子</persName>は気の毒さうに、時々夫の顔色を<ruby><rb>窺</rb><rt>うかが</rt></ruby>つて見る事があつた。が、彼は何も知らず、近頃延した髭を噛みながら、何時もより余程快活に、「これで子供でも出来て見ると――」なぞと、考へ考へ話してゐた。</p>
        <p>するとその頃から月々の雑誌に、<ruby><rb>従兄</rb><rt>いとこ</rt></ruby>の名前が見えるやうになつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は結婚後忘れたやうに、<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>との文通を絶つてゐた。唯、彼の動静は、――大学の文科を卒業したとか、同人雑誌を始めたとか云ふ事は、妹から手紙で知るだけであつた。又それ以上彼の事を知りたいと云ふ気も起さなかつた。が、彼の小説が雑誌に載つてゐるのを見ると、懐しさは昔と同じであつた。彼女はその頁をはぐりながら、何度も独り微笑を洩らした。<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>はやはり小説の中でも、冷笑と<ruby><rb>諧謔</rb><rt>かいぎやく</rt></ruby>との二つの武器を<persName ref="#musashi">宮本武蔵</persName>のやうに使つてゐた。彼女にはしかし気のせゐか、その軽快な皮肉の<ruby><rb>後</rb><rt>うしろ</rt></ruby>に、何か今までの従兄にはない、寂しさうな<ruby><rb>捨鉢</rb><rt>すてばち</rt></ruby>の調子が潜んでゐるやうに思はれた。と同時にさう思ふ事が、後めたいやうな気もしないではなかつた。</p>
        <p><persName ref="#nobuko">信子</persName>はそれ以来夫に対して、一層優しく振舞ふやうになつた。夫は夜寒の長火鉢の向うに、何時も晴れ晴れと微笑してゐる彼女の顔を見出した。その顔は以前より若々しく、化粧をしてゐるのが常であつた。彼女は針仕事の店を拡げながら、彼等が<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>で式を挙げた当時の記憶なぞも話したりした。夫にはその記憶の細かいのが、意外でもあり、嬉しさうでもあつた。「お前はよくそんな事まで覚えてゐるね。」――夫にかう<ruby><rb>調戯</rb><rt>からか</rt></ruby>はれると、<persName ref="#nobuko">信子</persName>は<ruby><rb>必</rb><rt>かならず</rt></ruby>無言の儘、眼にだけ<ruby><rb>媚</rb><rt>こび</rt></ruby>のある返事を見せた。が、何故それ程忘れずにゐるか、彼女自身も心の内では、不思議に思ふ事が度々あつた。</p>
        <p>それから程なく、母の手紙が、<persName ref="#nobuko">信子</persName>に妹の<ruby><rb>結納</rb><rt>ゆひなふ</rt></ruby>が済んだと云ふ事を報じて来た。その手紙の中には又、<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>が<persName ref="#teruko">照子</persName>を迎へる為に、<placeName ref="#yamanote">山の手</placeName>の或郊外へ新居を設けた事もつけ加へてあつた。彼女は早速母と妹とへ、長い祝ひの手紙を書いた。「何分当方は無人故、式には不本意ながら参りかね候へども……」そんな文句を書いてゐる内に、（彼女には何故かわからなかつたが、）筆の渋る事も再三あつた。すると彼女は眼を挙げて、<ruby><rb>必</rb><rt>かならず</rt></ruby>外の松林を眺めた。松は初冬の空の下に、<ruby><rb>簇々</rb><rt>そうそう</rt></ruby>と蒼黒く茂つてゐた。</p>
        <p>その晩<persName ref="#nobuko">信子</persName>と夫とは、<persName ref="#teruko">照子</persName>の結婚を話題にした。夫は何時もの薄笑ひを浮べながら、彼女が妹の口真似をするのを、面白さうに聞いてゐた。が、彼女には何となく、彼女自身に<persName ref="#teruko">照子</persName>の事を話してゐるやうな心もちがした。「どれ、寝るかな。」――二三時間の後、夫は<ruby><rb>柔</rb><rt>やはらか</rt></ruby>な髭を撫でながら、大儀さうに長火鉢の前を離れた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>はまだ妹へ祝つてやる品を決し兼ねて、火箸で灰文字を書いてゐたが、この時急に顔を挙げて、「でも妙なものね、私にも弟が一人出来るのだと思ふと。」と云つた。「当り前ぢやないか、妹もゐるんだから。」――彼女は夫にかう云はれても、考深い眼つきをした儘、何とも返事をしなかつた。</p>
        <p><persName ref="#teruko">照子</persName>と<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>とは、<date when="--12"><ruby><rb>師走</rb><rt>しはす</rt></ruby>の中旬</date>に式を挙げた。当日は<ruby><rb>午</rb><rt>ひる</rt></ruby>少し前から、ちらちら白い物が落ち始めた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は独り午の食事をすませた後、何時までもその時の魚の匂が、口について離れなかつた。「<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>も雪が降つてゐるかしら。」――こんな事を考へながら、<persName ref="#nobuko">信子</persName>はぢつとうす暗い茶の間の長火鉢にもたれてゐた。雪が<ruby><rb>愈</rb><rt>いよいよ</rt></ruby>烈しくなつた。が、口中の生臭さは、やはり<ruby><rb>執念</rb><rt>しふね</rt></ruby>く消えなかつた。……</p>
        <p>三</p>
        <p><persName ref="#nobuko">信子</persName>はその翌年の秋、社命を帯びた夫と一しよに、久しぶりで<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>の土を踏んだ。が、短い日限内に、果すべき用向きの多かつた夫は、唯彼女の母親の所へ、<ruby><rb>来</rb><rt>き</rt></ruby><ruby><rb>匇々</rb><rt>そうそう</rt></ruby>顔を出した時の外は、殆一日も彼女をつれて、外出する機会を見出さなかつた。彼女はそこで妹夫婦の郊外の新居を尋ねる時も、新開地じみた電車の終点から、たつた一人<ruby><rb>俥</rb><rt>くるま</rt></ruby>に揺られて行つた。</p>
        <p>彼等の家は、町並が<ruby><rb>葱畑</rb><rt>ねぎばたけ</rt></ruby>に移る近くにあつた。しかし隣近所には、いづれも借家らしい新築が、せせこましく軒を並べてゐた。のき打ちの門、<ruby><rb>要</rb><rt>かなめ</rt></ruby>もちの垣、それから竿に干した洗濯物、――すべてがどの家も変りはなかつた。この平凡な<ruby><rb>住居</rb><rt>すまひ</rt></ruby>の<ruby><rb>容子</rb><rt>ようす</rt></ruby>は、多少<persName ref="#nobuko">信子</persName>を失望させた。</p>
        <p>が、彼女が案内を求めた時、声に応じて出て来たのは、意外にも従兄の方であつた。<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>は以前と同じやうに、この珍客の顔を見ると、「やあ。」と快活な声を挙げた。彼女は彼が何時の間にか、いが栗頭でなくなつたのを見た。「暫らく。」「さあ、御上り。<ruby><rb>生憎</rb><rt>あいにく</rt></ruby>僕一人だが。」「<persName ref="#teruko">照子</persName>は？　留守？」「使に行つた。女中も。」――<persName ref="#nobuko">信子</persName>は妙に恥しさを感じながら、派手な裏のついた<ruby><rb>上衣</rb><rt>コオト</rt></ruby>をそつと玄関の隅に脱いだ。</p>
        <p><persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>は彼女を書斎兼客間の八畳へ坐らせた。座敷の中には何処を見ても、本ばかり乱雑に積んであつた。殊に午後の日の当つた障子際の、小さな<ruby><rb>紫檀</rb><rt>したん</rt></ruby>の机のまはりには、新聞雑誌や原稿用紙が、手のつけやうもない程散らかつてゐた。その中に若い細君の存在を語つてゐるものは、唯床の間の壁に立てかけた、新しい一面の琴だけであつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>はかう云ふ周囲から、暫らく物珍しい眼を離さなかつた。</p>
        <p>「来ることは手紙で知つてゐたけれど、今日来ようとは思はなかつた。」――<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>は巻煙草へ火をつけると、さすがに懐しさうな眼つきをした。「どうです、<placeName ref="#osaka">大阪</placeName>の御生活は？」「<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>こそ<ruby><rb>如何</rb><rt>いかが</rt></ruby>？　幸福？」――<persName ref="#nobuko">信子</persName>も亦二言三言話す内に、やはり昔のやうな懐しさが、よみ返つて来るのを意識した。文通さへ碌にしなかつた、<ruby><rb>彼是</rb><rt>かれこれ</rt></ruby>二年越しの気まづい記憶は、思つたより彼女を<ruby><rb>煩</rb><rt>わづら</rt></ruby>はさなかつた。</p>
        <p>彼等は一つ火鉢に手をかざしながら、いろいろな事を話し合つた。<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>の小説だの、共通な知人の噂だの、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>と<placeName ref="#osaka">大阪</placeName>との比較だの、話題はいくら話しても、尽きない位沢山あつた。が、二人とも云ひ合せたやうに、全然暮し向きの問題には触れなかつた。それが<persName ref="#nobuko">信子</persName>には一層従兄と、話してゐると云ふ感じを強くさせた。</p>
        <p>時々はしかし沈黙が、二人の間に来る事もあつた。その度に彼女は微笑した儘、眼を火鉢の灰に落した。<ruby><rb>其処</rb><rt>そこ</rt></ruby>には待つとは云へない程、かすかに何かを待つ心もちがあつた。すると故意か偶然か、<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>はすぐに話題を見つけて、何時もその心もちを打ち破つた。彼女は次第に従兄の顔を<ruby><rb>窺</rb><rt>うかが</rt></ruby>はずにはゐられなくなつた。が、彼は平然と巻煙草の煙を呼吸しながら、格別不自然な表情を装つてゐる<ruby><rb>気色</rb><rt>けしき</rt></ruby>も見えなかつた。</p>
        <p>その内に<persName ref="#teruko">照子</persName>が帰つて来た。彼女は姉の顔を見ると、手をとり合はないばかりに嬉しがつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>も唇は笑ひながら、眼には何時かもう涙があつた。二人は暫くは<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>も忘れて、去年以来の生活を互に尋ねたり尋ねられたりしてゐた。殊に<persName ref="#teruko">照子</persName>は活き活きと、血の色を頬に透かせながら、今でも飼つてゐる鶏の事まで、話して聞かせる事を忘れなかつた。<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>は巻煙草を<ruby><rb>啣</rb><rt>くは</rt></ruby>へた儘、満足さうに二人を眺めて、<ruby><rb>不相変</rb><rt>あひかはらず</rt></ruby>にやにや笑つてゐた。</p>
        <p>其処へ女中も帰つて来た。<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>はその女中の手から、何枚かの<ruby><rb>端書</rb><rt>はがき</rt></ruby>を受取ると、早速側の机へ向つて、せつせとペンを動かし始めた。<persName ref="#teruko">照子</persName>は女中も留守だつた事が、意外らしい気色を見せた。「ぢや御姉様がいらしつた時は、誰も家にゐなかつたの。」「ええ、<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>だけ。」――<persName ref="#nobuko">信子</persName>はかう答へる事が、平気を<ruby><rb>強</rb><rt>し</rt></ruby>ひるやうな心もちがした。すると<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>が向うを向いたなり、「旦那様に感謝しろ。その茶も僕が入れたんだ。」と云つた。<persName ref="#teruko">照子</persName>は姉と眼を見合せて、<ruby><rb>悪戯</rb><rt>いたづら</rt></ruby>さうにくすりと笑つた。が、夫にはわざとらしく、何とも返事をしなかつた。</p>
        <p>間もなく<persName ref="#nobuko">信子</persName>は、妹夫婦と一しよに、晩飯の食卓を囲むことになつた。<persName ref="#teruko">照子</persName>の説明する所によると、膳に上つた玉子は皆、家の鶏が産んだものであつた。<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>は<persName ref="#nobuko">信子</persName>に葡萄酒をすすめながら、「人間の生活は<ruby><rb>掠奪</rb><rt>りやくだつ</rt></ruby>で持つてゐるんだね。小はこの玉子から」――なぞと社会主義じみた理窟を並べたりした。その癖此処にゐる三人の中で、一番玉子に愛着のあるのは<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>自身に違ひなかつた。<persName ref="#teruko">照子</persName>はそれが<ruby><rb>可笑</rb><rt>をか</rt></ruby>しいと云つて、子供のやうな笑ひ声を立てた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>はかう云ふ食卓の空気にも、遠い松林の中にある、寂しい茶の間の暮方を思ひ出さずにゐられなかつた。</p>
        <p>話は食後の果物を荒した後も尽きなかつた。微酔を帯びた<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>は、夜長の電燈の下にあぐらをかいて、盛に彼一流の<ruby><rb>詭弁</rb><rt>きべん</rt></ruby>を弄した。その談論風発が、もう一度<persName ref="#nobuko">信子</persName>を若返らせた。彼女は熱のある眼つきをして、「私も小説を書き出さうかしら。」と云つた。すると従兄は返事をする代りに、<persName ref="#gourmont">グウルモン</persName>の警句を<ruby><rb>抛</rb><rt>はふ</rt></ruby>りつけた。それは「<persName ref="#muses">ミユウズ</persName>たちは女だから、彼等を自由に<ruby><rb>虜</rb><rt>とりこ</rt></ruby>にするものは、男だけだ。」と云ふ言葉であつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>と<persName ref="#teruko">照子</persName>とは同盟して、<persName ref="#gourmont">グウルモン</persName>の権威を認めなかつた。「ぢや女でなけりや、音楽家になれなくつて？　<persName ref="#apollo">アポロ</persName>は男ぢやありませんか。」――<persName ref="#teruko">照子</persName>は真面目にこんな事まで云つた。</p>
        <p>その暇に夜が更けた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>はとうとう泊る事になつた。</p>
        <p>寝る前に<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>は、縁側の雨戸を一枚開けて、寝間着の儘狭い庭へ下りた。それから誰を呼ぶともなく「ちよいと出て御覧。好い月だから。」と声をかけた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は独り彼の後から、<ruby><rb>沓脱</rb><rt>くつぬ</rt></ruby>ぎの庭下駄へ足を下した。足袋を脱いだ彼女の足には、冷たい露の感じがあつた。</p>
        <p>月は庭の隅にある、痩せがれた<ruby><rb>檜</rb><rt>ひのき</rt></ruby>の<ruby><rb>梢</rb><rt>こずゑ</rt></ruby>にあつた。従兄はその檜の下に立つて、うす明い夜空を眺めてゐた。「大へん草が生えてゐるのね。」――<persName ref="#nobuko">信子</persName>は荒れた庭を気味悪さうに、<ruby><rb>怯</rb><rt>お</rt></ruby>づ怯づ彼のゐる方へ歩み寄つた。が、彼はやはり空を見ながら、「十三夜かな。」と<ruby><rb>呟</rb><rt>つぶや</rt></ruby>いただけであつた。</p>
        <p>暫く沈黙が続いた後、<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>は静に眼を返して、「<ruby><rb>鶏小屋</rb><rt>とりごや</rt></ruby>へ行つて見ようか。」と云つた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は黙つて<ruby><rb>頷</rb><rt>うなづ</rt></ruby>いた。鶏小屋は丁度檜とは反対の庭の隅にあつた。二人は肩を並べながら、ゆつくり其処まで歩いて行つた。しかし<ruby><rb>蓆囲</rb><rt>むしろがこ</rt></ruby>ひの内には、唯鶏の匂のする、<ruby><rb>朧</rb><rt>おぼろ</rt></ruby>げな光と影ばかりがあつた。<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>はその小屋を覗いて見て、<ruby><rb>殆</rb><rt>ほとんど</rt></ruby>独り言かと思ふやうに、「寝てゐる。」と彼女に<ruby><rb>囁</rb><rt>ささや</rt></ruby>いた。「玉子を人に取られた鶏が。」――<persName ref="#nobuko">信子</persName>は草の中に<ruby><rb>佇</rb><rt>たたず</rt></ruby>んだ儘、さう考へずにはゐられなかつた。……</p>
        <p>二人が庭から返つて来ると、<persName ref="#teruko">照子</persName>は夫の机の前に、ぼんやり電燈を眺めてゐた。青い横ばひがたつた一つ、笠に這つてゐる電燈を。</p>
        <p>四</p>
        <p>翌朝<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>は一張羅の背広を着て、食後<ruby><rb>匇々</rb><rt>そうそう</rt></ruby>玄関へ行つた。何でも亡友の一周忌の墓参をするのだとか云ふ事であつた。「好いかい。待つてゐるんだぜ。<ruby><rb>午頃</rb><rt>ひるごろ</rt></ruby>までにやきつと帰つて来るから。」――彼は外套をひつかけながら、かう<persName ref="#nobuko">信子</persName>に念を押した。が、彼女は<ruby><rb>華奢</rb><rt>きやしや</rt></ruby>な手に彼の<ruby><rb>中折</rb><rt>なかをれ</rt></ruby>を持つた儘、黙つて微笑したばかりであつた。</p>
        <p><persName ref="#teruko">照子</persName>は夫を送り出すと、姉を長火鉢の向うに招じて、まめまめしく茶をすすめなどした。隣の奥さんの話、訪問記者の話、それから<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>と見に行つた或外国の歌劇団の話、――その外愉快なるべき話題が、彼女にはまだいろいろあるらしかつた。が、<persName ref="#nobuko">信子</persName>の心は沈んでゐた。彼女はふと気がつくと、何時も好い加減な返事ばかりしてゐる彼女自身が其処にあつた。それがとうとうしまひには、<persName ref="#teruko">照子</persName>の眼にさへ止るやうになつた。妹は心配さうに彼女の顔を覗きこんで、「どうして？」と尋ねてくれたりした。しかし<persName ref="#nobuko">信子</persName>にもどうしたのだか、はつきりした事はわからなかつた。</p>
        <p>柱時計が十時を打つた時、<persName ref="#nobuko">信子</persName>は<ruby><rb>懶</rb><rt>ものう</rt></ruby>さうな眼を挙げて、「<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>は中々帰りさうもないわね。」と云つた。<persName ref="#teruko">照子</persName>も姉の言葉につれて、ちよいと時計を仰いだが、これは存外冷淡に、「まだ――」とだけしか答へなかつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>にはその言葉の中に、夫の愛に飽き足りてゐる新妻の心があるやうな気がした。さう思ふと<ruby><rb>愈</rb><rt>いよいよ</rt></ruby>彼女の気もちは、憂欝に傾かずにはゐられなかつた。</p>
        <p>「<persName ref="#teruko">照さん</persName>は幸福ね。」――<persName ref="#nobuko">信子</persName>は<ruby><rb>頤</rb><rt>あご</rt></ruby>を半襟に埋めながら、冗談のやうにかう云つた。が、自然と其処へ忍びこんだ、真面目な<ruby><rb>羨望</rb><rt>せんばう</rt></ruby>の調子だけは、どうする事も出来なかつた。<persName ref="#teruko">照子</persName>はしかし無邪気らしく、やはり活き活きと微笑しながら、「覚えていらつしやい。」と<ruby><rb>睨</rb><rt>にら</rt></ruby>む真似をした。それからすぐに又「御姉様だつて幸福の癖に。」と、甘えるやうにつけ加へた。その言葉がぴしりと<persName ref="#nobuko">信子</persName>を打つた。</p>
        <p>彼女は心もち<ruby><rb>眶</rb><rt>まぶた</rt></ruby>を上げて、「さう思つて？」と問ひ返した。問ひ返して、すぐに後悔した。<persName ref="#teruko">照子</persName>は一瞬間妙な顔をして、姉と眼を見合せた。その顔にも<ruby><rb>亦</rb><rt>また</rt></ruby>蔽ひ難い後悔の心が動いてゐた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は強ひて微笑した。――「さう思はれるだけでも幸福ね。」</p>
        <p>二人の間には沈黙が来た。彼等は柱時計の時を刻む下に、長火鉢の鉄瓶がたぎる音を聞くともなく聞き澄ませてゐた。</p>
        <p>「でも御兄様は御優しくはなくつて？」――やがて<persName ref="#teruko">照子</persName>は小さな声で、恐る恐るかう尋ねた。その声の中には明かに、気の毒さうな響が籠つてゐた、が、この場合<persName ref="#nobuko">信子</persName>の心は、何よりも<ruby><rb>憐憫</rb><rt>れんびん</rt></ruby>を<ruby><rb>反撥</rb><rt>はんぱつ</rt></ruby>した。彼女は新聞を膝の上へのせて、それに眼を落したなり、わざと何とも答へなかつた。新聞には<placeName ref="#osaka">大阪</placeName>と同じやうに、米価問題が掲げてあつた。</p>
        <p>その内に静な茶の間の中には、かすかに人の泣くけはひが聞え出した。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は新聞から眼を離して、袂を顔に当てた妹を長火鉢の向うに見出した。「泣かなくつたつて好いのよ。」――<persName ref="#teruko">照子</persName>は姉にさう慰められても、容易に泣き止まうとはしなかつた。<persName ref="#nobuko">信子</persName>は残酷な喜びを感じながら、暫くは妹の震へる肩へ無言の視線を注いでゐた。それから女中の耳を<ruby><rb>憚</rb><rt>はばか</rt></ruby>るやうに、<persName ref="#teruko">照子</persName>の方へ顔をやりながら、「悪るかつたら、私があやまるわ。私は<persName ref="#teruko">照さん</persName>さへ幸福なら、何より<ruby><rb>難有</rb><rt>ありがた</rt></ruby>いと思つてゐるの。ほんたうよ。<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>が<persName ref="#teruko">照さん</persName>を愛してゐてくれれば――」と、低い声で云ひ続けた。云ひ続ける内に、彼女の声も、彼女自身の言葉に動かされて、だんだん感傷的になり始めた。すると突然<persName ref="#teruko">照子</persName>は袖を落して、涙に濡れてゐる顔を挙げた。彼女の眼の中には、意外な事に、悲しみも怒りも見えなかつた。が、唯、抑へ切れない嫉妬の情が、燃えるやうに瞳を<ruby><rb>火照</rb><rt>ほて</rt></ruby>らせてゐた。「ぢや御姉様は――御姉様は何故昨夜も――」<persName ref="#teruko">照子</persName>は皆まで云はない内に、又顔を袖に埋めて、発作的に烈しく泣き始めた。……</p>
        <p>二三時間の後、<persName ref="#nobuko">信子</persName>は電車の終点に急ぐべく、<ruby><rb>幌俥</rb><rt>ほろぐるま</rt></ruby>の上に揺られてゐた。彼女の眼にはひる外の世界は、前部の幌を切りぬいた、四角なセルロイドの窓だけであつた。其処には場末らしい家々と色づいた雑木の梢とが、<ruby><rb>徐</rb><rt>おもむろ</rt></ruby>にしかも絶え間なく、後へ後へと流れて行つた。もしその中に一つでも動かないものがあれば、それは薄雲を漂はせた、冷やかな秋の空だけであつた。</p>
        <p>彼女の心は静かであつた。が、その静かさを支配するものは、寂しい諦めに外ならなかつた。<persName ref="#teruko">照子</persName>の発作が終つた後、和解は新しい涙と共に、<ruby><rb>容易</rb><rt>たやす</rt></ruby>く二人を元の通り仲の好い姉妹に返してゐた。しかし事実は事実として、今でも<persName ref="#nobuko">信子</persName>の心を離れなかつた。彼女は従兄の帰りも待たずこの俥上に身を託した時、既に妹とは永久に他人になつたやうな心もちが、意地悪く彼女の胸の中に氷を張らせてゐたのであつた。――</p>
        <p><persName ref="#nobuko">信子</persName>はふと眼を挙げた。その時セルロイドの窓の中には、ごみごみした町を歩いて来る、杖を抱へた従兄の姿が見えた。彼女の心は動揺した。俥を止めようか。それともこの儘行き違はうか。彼女は<ruby><rb>動悸</rb><rt>どうき</rt></ruby>を抑へながら、暫くは唯幌の下に、<ruby><rb>空</rb><rt>むな</rt></ruby>しい逡巡を重ねてゐた。が、<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>と彼女との距離は、見る見る内に近くなつて来た。彼は薄日の光を浴びて、水溜りの多い往来にゆつくりと靴を運んでゐた。</p>
        <p>「<persName ref="#shunkichi">俊さん</persName>。」――さう云ふ声が一瞬間、<persName ref="#nobuko">信子</persName>の唇から洩れようとした。実際<persName ref="#shunkichi">俊吉</persName>はその時もう、彼女の俥のすぐ側に、見慣れた姿を現してゐた。が、彼女は又ためらつた。その暇に何も知らない彼は、とうとうこの幌俥とすれ違つた。薄濁つた空、<ruby><rb>疎</rb><rt>まば</rt></ruby>らな屋並、高い木々の黄ばんだ梢、――後には<ruby><rb>不相変</rb><rt>あひかはらず</rt></ruby>人通りの少い場末の町があるばかりであつた。</p>
        <p>「秋――」</p>
        <p><persName ref="#nobuko">信子</persName>はうすら寒い幌の下に、全身で寂しさを感じながら、しみじみかう思はずにゐられなかつた。</p>
        <p>（<date when="1920-03">大正九年三月</date>）</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
