<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>堕落論</title>
        <author>坂口安吾</author>
        <editor>中村覚（教材用マークアップ）</editor>
        <respStmt>
          <resp>固有表現アノテーション（AI 支援・編者確認）</resp>
          <name>Claude (Anthropic) / 中村覚</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>デジタル人文学セミナー教材版（2026年7月）</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>デジタル人文学セミナー「データ分析と可視化入門」</publisher>
        <pubPlace>東京</pubPlace>
        <date when="2026-07-12">2026年7月12日</date>
        <availability status="free">
          <licence>本文はパブリックドメイン（著作権保護期間満了）。マークアップ・台帳等の付加部分は CC0 1.0 で提供する。</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>人名・地名・日付の固有表現アノテーションは教材用に付与したもの。地名台帳（standOff/listPlace）の座標は概値であり、架空・宗教的世界観上の場所には座標を付けない。</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>堕落論</title><author>坂口安吾</author>
          <note>青空文庫。底本：「坂口安吾全集14」ちくま文庫、筑摩書房。1990（平成2）年6月26日第1刷発行。底本の親本：「堕落論」銀座出版社。1947（昭和22）年6月25日発行。ルビ・注記は省略し、外字は Unicode 実字に置換した。<ref target="https://www.aozora.gr.jp/cards/001095/card42620.html">https://www.aozora.gr.jp/cards/001095/card42620.html</ref></note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ja">日本語</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-07-12">青空文庫版から教材用 TEI を生成し、固有表現アノテーションを付与</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="kobayashi-hideo">
        <persName>小林秀雄</persName>
        <note>批評家（1902–1983）。政治家のタイプ論の論者として言及</note>
      </person>
      <person xml:id="tojo-hideki">
        <persName>東条英機</persName>
        <note>陸軍軍人・首相（1884–1948）。作中表記は「東条」</note>
      </person>
      <person xml:id="koshi">
        <persName>孔子</persName>
        <note>古代中国の思想家（前551–前479）。「孔子家」の形で王朝の仮定として言及</note>
      </person>
      <person xml:id="shaka">
        <persName>釈迦</persName>
        <note>仏教の開祖。「釈迦家」の形で王朝の仮定として言及</note>
      </person>
      <person xml:id="lenin">
        <persName>レーニン</persName>
        <note>ロシアの革命家（1870–1924）。「レーニン家」の形で王朝の仮定として言及</note>
      </person>
      <person xml:id="miyamoto-musashi">
        <persName>宮本武蔵</persName>
        <note>剣術家（1584?–1645）。一乗寺下り松の決闘の逸話で言及</note>
      </person>
      <person xml:id="toyotomi-hideyoshi">
        <persName>豊臣秀吉</persName>
        <note>武将・天下人（1537–1598）。作中表記は「秀吉」。聚楽第行幸の逸話で言及</note>
      </person>
      <person xml:id="oi-hirosuke">
        <persName>大井広介</persName>
        <note>文芸評論家（1912–1976）。著者の友人。焼跡の防空壕の持ち主</note>
      </person>
      <person xml:id="matsunaga-hisahide">
        <persName>松永久秀</persName>
        <note>戦国武将（1508?–1577）。作中表記は「松永弾正」</note>
      </person>
      <person xml:id="oda-nobunaga">
        <persName>織田信長</persName>
        <note>戦国武将（1534–1582）。作中表記は「信長」</note>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="oiso">
        <placeName>大磯</placeName>
        <location><geo>35.3122 139.3128</geo></location>
        <note>神奈川県大磯町。学生と娘の心中の地として言及。概値</note>
      </place>
      <place xml:id="tokyo">
        <placeName>東京</placeName>
        <location><geo>35.6812 139.7671</geo></location>
        <note>概値</note>
      </place>
      <place xml:id="kyushu">
        <placeName>九州</placeName>
        <location><geo>33.0 131.0</geo></location>
        <note>地域名・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="yasukuni-jinja">
        <placeName>靖国神社</placeName>
        <location><geo>35.6946 139.7439</geo></location>
        <note>東京都千代田区九段北。概値</note>
      </place>
      <place xml:id="ichijoji-sagarimatsu">
        <placeName>一乗寺下り松</placeName>
        <location><geo>35.0433 135.7946</geo></location>
        <note>京都市左京区一乗寺。宮本武蔵の決闘の伝承地。概値</note>
      </place>
      <place xml:id="juraku">
        <placeName>聚楽</placeName>
        <location><geo>35.0246 135.7443</geo></location>
        <note>聚楽第（跡）。京都市上京区。秀吉が後陽成天皇の行幸を仰いだ邸宅。概値</note>
      </place>
      <place xml:id="greece">
        <placeName>ギリシャ</placeName>
        <location><geo>39.0742 21.8243</geo></location>
        <note>国名・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="ginza">
        <placeName>銀座</placeName>
        <location><geo>35.6717 139.765</geo></location>
        <note>東京都中央区銀座。概値</note>
      </place>
      <place xml:id="ishikawajima">
        <placeName>石川島</placeName>
        <location><geo>35.666 139.785</geo></location>
        <note>現在の東京都中央区佃・月島北部の島。概値</note>
      </place>
      <place xml:id="kojimachi">
        <placeName>麹町</placeName>
        <location><geo>35.6839 139.7401</geo></location>
        <note>東京都千代田区麹町。概値</note>
      </place>
      <place xml:id="dogenzaka">
        <placeName>道玄坂</placeName>
        <location><geo>35.658 139.6963</geo></location>
        <note>東京都渋谷区道玄坂。概値</note>
      </place>
      <place xml:id="jigoku">
        <placeName>地獄</placeName>
        <note>仏教的世界観上の場所（座標なし）。「地獄へ堕ちる」など堕落の比喩として全4回言及</note>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="sec01" n="1">
        <head>堕落論</head>
        <p>半年のうちに世相は変った。<ruby><rb>醜</rb><rt>しこ</rt></ruby>の<ruby><rb>御楯</rb><rt>みたて</rt></ruby>といでたつ我は。大君のへにこそ死なめかへりみはせじ。若者達は花と散ったが、同じ彼等が生き残って<ruby><rb>闇屋</rb><rt>やみや</rt></ruby>となる。ももとせの命ねがはじいつの日か御楯とゆかん君とちぎりて。けなげな心情で男を送った女達も半年の月日のうちに夫君の<ruby><rb>位牌</rb><rt>いはい</rt></ruby>にぬかずくことも事務的になるばかりであろうし、やがて新たな面影を胸に宿すのも遠い日のことではない。人間が変ったのではない。人間は元来そういうものであり、変ったのは世相の上皮だけのことだ。</p>
        <p>昔、四十七士の助命を排して処刑を断行した理由の一つは、彼等が生きながらえて生き恥をさらし<ruby><rb>折角</rb><rt>せっかく</rt></ruby>の名を汚す者が現れてはいけないという老婆心であったそうな。現代の法律にこんな人情は存在しない。けれども人の心情には多分にこの傾向が残っており、美しいものを美しいままで終らせたいということは一般的な心情の一つのようだ。十数年前だかに童貞処女のまま愛の一生を終らせようと<placeName ref="#oiso">大磯</placeName>のどこかで心中した学生と娘があったが世人の同情は大きかったし、私自身も、数年前に私と極めて親しかった<ruby><rb>姪</rb><rt>めい</rt></ruby>の一人が二十一の年に自殺したとき、美しいうちに死んでくれて良かったような気がした。一見<ruby><rb>清楚</rb><rt>せいそ</rt></ruby>な娘であったが、壊れそうな危なさがあり<ruby><rb>真逆様</rb><rt>まっさかさま</rt></ruby>に<placeName ref="#jigoku">地獄</placeName>へ<ruby><rb>堕</rb><rt>お</rt></ruby>ちる不安を感じさせるところがあって、その一生を正視するに堪えないような気がしていたからであった。</p>
        <p>この戦争中、文士は未亡人の恋愛を書くことを禁じられていた。戦争未亡人を挑発堕落させてはいけないという軍人政治家の魂胆で彼女達に使徒の余生を送らせようと欲していたのであろう。軍人達の悪徳に対する理解力は敏感であって、彼等は女心の変り易さを知らなかったわけではなく、知りすぎていたので、こういう禁止項目を案出に及んだまでであった。</p>
        <p>いったいが日本の武人は古来婦女子の心情を知らないと言われているが、<ruby><rb>之</rb><rt>これ</rt></ruby>は皮相の見解で、彼等の案出した武士道という武骨千万な法則は人間の弱点に対する防壁がその最大の意味であった。</p>
        <p>武士は仇討のために草の根を分け乞食となっても足跡を追いまくらねばならないというのであるが、真に復讐の情熱をもって仇敵の足跡を追いつめた忠臣孝子があったであろうか。彼等の知っていたのは仇討の法則と法則に規定された名誉だけで、元来日本人は最も憎悪心の少い又永続しない国民であり、昨日の敵は今日の友という楽天性が実際の偽らぬ心情であろう。昨日の敵と妥協否<ruby><rb>肝胆</rb><rt>かんたん</rt></ruby>相照すのは日常茶飯事であり、仇敵なるが故に一そう肝胆相照らし、<ruby><rb>忽</rb><rt>たちま</rt></ruby>ち二君に仕えたがるし、昨日の敵にも仕えたがる。生きて捕虜の恥を受けるべからず、というが、こういう規定がないと日本人を戦闘にかりたてるのは不可能なので、我々は規約に従順であるが、我々の偽らぬ心情は規約と逆なものである。日本戦史は武士道の戦史よりも権謀術数の戦史であり、歴史の証明にまつよりも自我の本心を見つめることによって歴史のカラクリを知り得るであろう。今日の軍人政治家が未亡人の恋愛に<ruby><rb>就</rb><rt>つ</rt></ruby>いて執筆を禁じた如く、<ruby><rb>古</rb><rt>いにしえ</rt></ruby>の武人は武士道によって自らの又部下達の弱点を抑える必要があった。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi-hideo">小林秀雄</persName>は政治家のタイプを、独創をもたずただ管理し支配する人種と称しているが、必ずしもそうではないようだ。政治家の大多数は常にそうであるけれども、少数の天才は管理や支配の方法に独創をもち、それが<ruby><rb>凡庸</rb><rt>ぼんよう</rt></ruby>な政治家の規範となって個々の時代、個々の政治を貫く一つの歴史の形で巨大な生き者の意志を示している。政治の場合に於て、歴史は個をつなぎ合せたものでなく、個を没入せしめた別個の巨大な生物となって誕生し、歴史の姿に於て政治も<ruby><rb>亦</rb><rt>また</rt></ruby>巨大な独創を行っているのである。この戦争をやった者は誰であるか、<persName ref="#tojo-hideki">東条</persName>であり軍部であるか。そうでもあるが、然し又、日本を貫く巨大な生物、歴史のぬきさしならぬ意志であったに相違ない。日本人は歴史の前ではただ運命に従順な子供であったにすぎない。政治家によし独創はなくとも、政治は歴史の姿に於て独創をもち、意慾をもち、やむべからざる歩調をもって大海の波の如くに歩いて行く。何人が武士道を案出したか。之も亦歴史の独創、又は嗅覚であったであろう。歴史は常に人間を嗅ぎだしている。そして武士道は人性や本能に対する禁止条項である為に非人間的反人性的なものであるが、その人性や本能に対する洞察の結果である点に於ては全く人間的なものである。</p>
        <p>私は天皇制に就ても、極めて日本的な（従って或いは独創的な）政治的作品を見るのである。天皇制は天皇によって生みだされたものではない。天皇は時に自ら陰謀を起したこともあるけれども、概して何もしておらず、その陰謀は常に成功のためしがなく、島流しとなったり、山奥へ逃げたり、そして結局常に政治的理由によってその存立を認められてきた。社会的に忘れた時にすら政治的に<ruby><rb>担</rb><rt>かつ</rt></ruby>ぎだされてくるのであって、その存立の政治的理由はいわば政治家達の嗅覚によるもので、彼等は日本人の性癖を洞察し、その性癖の中に天皇制を発見していた。それは天皇家に限るものではない。代り得るものならば、<persName ref="#koshi">孔子</persName>家でも<persName ref="#shaka"><ruby><rb>釈迦</rb><rt>しゃか</rt></ruby></persName>家でも<persName ref="#lenin">レーニン</persName>家でも構わなかった。ただ代り得なかっただけである。</p>
        <p>すくなくとも日本の政治家達（貴族や武士）は自己の永遠の隆盛（それは永遠ではなかったが、彼等は永遠を夢みたであろう）を約束する手段として絶対君主の必要を嗅ぎつけていた。平安時代の藤原氏は天皇の擁立を自分勝手にやりながら、自分が天皇の下位であるのを疑りもしなかったし、迷惑にも思っていなかった。天皇の存在によって御家騒動の処理をやり、弟は兄をやりこめ、兄は父をやっつける。彼等は本能的な実質主義者であり、自分の一生が<ruby><rb>愉</rb><rt>たの</rt></ruby>しければ良かったし、そのくせ朝儀を盛大にして天皇を拝賀する奇妙な形式が大好きで、満足していた。天皇を拝むことが、自分自身の威厳を示し、又、自ら威厳を感じる手段でもあったのである。</p>
        <p>我々にとっては実際馬鹿げたことだ。我々は<placeName ref="#yasukuni-jinja">靖国神社</placeName>の下を電車が曲るたびに頭を下げさせられる馬鹿らしさには閉口したが、或種の人々にとっては、そうすることによってしか自分を感じることが出来ないので、我々は<placeName ref="#yasukuni-jinja">靖国神社</placeName>に就てはその馬鹿らしさを笑うけれども、外の事柄に就て、同じような馬鹿げたことを自分自身でやっている。そして自分の馬鹿らしさには気づかないだけのことだ。<persName ref="#miyamoto-musashi">宮本武蔵</persName>は<placeName ref="#ichijoji-sagarimatsu">一乗寺下り松</placeName>の果し場へ急ぐ途中、八幡様の前を通りかかって思わず拝みかけて思いとどまったというが、吾神仏をたのまずという彼の教訓は、この自らの性癖に発し、又向けられた悔恨深い言葉であり、我々は自発的にはずいぶん馬鹿げたものを拝み、ただそれを意識しないというだけのことだ。道学先生は教壇で先ず書物をおしいただくが、彼はそのことに自分の威厳と自分自身の存在すらも感じているのであろう。そして我々も何かにつけて似たことをやっている。</p>
        <p>日本人の如く権謀術数を事とする国民には権謀術数のためにも大義名分のためにも天皇が必要で、個々の政治家は必ずしもその必要を感じていなくとも、歴史的な嗅覚に於て彼等はその必要を感じるよりも自らの居る現実を疑ることがなかったのだ。<persName ref="#toyotomi-hideyoshi">秀吉</persName>は<placeName ref="#juraku"><ruby><rb>聚楽</rb><rt>じゅらく</rt></ruby></placeName>に行幸を仰いで自ら盛儀に泣いていたが、自分の威厳をそれによって感じると同時に、宇宙の神をそこに見ていた。これは<persName ref="#toyotomi-hideyoshi">秀吉</persName>の場合であって、他の政治家の場合ではないが、権謀術数がたとえば悪魔の手段にしても、悪魔が幼児の如くに神を拝むことも必ずしも不思議ではない。どのような矛盾も有り得るのである。</p>
        <p>要するに天皇制というものも武士道と同種のもので、女心は変り易いから「節婦は二夫に<ruby><rb>見</rb><rt>まみ</rt></ruby>えず」という、禁止自体は非人間的、反人性的であるけれども、洞察の真理に於て人間的であることと同様に、天皇制自体は真理ではなく、又自然でもないが、そこに至る歴史的な発見や洞察に於て軽々しく否定しがたい深刻な意味を含んでおり、ただ表面的な真理や自然法則だけでは割り切れない。</p>
        <p>まったく美しいものを美しいままで終らせたいなどと<ruby><rb>希</rb><rt>ねが</rt></ruby>うことは小さな人情で、私の姪の場合にしたところで、自殺などせず生きぬきそして<placeName ref="#jigoku">地獄</placeName>に<ruby><rb>堕</rb><rt>お</rt></ruby>ちて暗黒の<ruby><rb>曠野</rb><rt>こうや</rt></ruby>をさまようことを希うべきであるかも知れぬ。現に私自身が自分に課した文学の道とはかかる曠野の流浪であるが、それにも<ruby><rb>拘</rb><rt>かかわ</rt></ruby>らず美しいものを美しいままで終らせたいという小さな希いを消し去るわけにも行かぬ。未完の美は美ではない。その当然堕ちるべき<placeName ref="#jigoku">地獄</placeName>での遍歴に<ruby><rb>淪落</rb><rt>りんらく</rt></ruby>自体が美でありうる時に始めて美とよびうるのかも知れないが、二十の処女をわざわざ六十の老醜の姿の上で常に見つめなければならぬのか。これは私には分らない。私は二十の美女を好む。</p>
        <p>死んでしまえば身も<ruby><rb>蓋</rb><rt>ふた</rt></ruby>もないというが、果してどういうものであろうか。敗戦して、結局気の毒なのは戦歿した英霊達だ、という考え方も私は素直に肯定することができない。けれども、六十すぎた将軍達が<ruby><rb>尚</rb><rt>なお</rt></ruby>生に恋々として法廷にひかれることを思うと、何が人生の魅力であるか、私には皆目分らず、然し恐らく私自身も、もしも私が六十の将軍であったなら矢張り生に恋々として法廷にひかれるであろうと想像せざるを得ないので、私は生という奇怪な力にただ茫然たるばかりである。私は二十の美女を好むが、老将軍も亦二十の美女を好んでいるのか。そして戦歿の英霊が気の毒なのも二十の美女を好む意味に於てであるか。そのように姿の明確なものなら、私は安心することもできるし、そこから<ruby><rb>一途</rb><rt>いちず</rt></ruby>に二十の美女を追っかける信念すらも持ちうるのだが、生きることは、もっとわけの分らぬものだ。</p>
        <p>私は血を見ることが非常に嫌いで、いつか私の眼前で自動車が衝突したとき、私はクルリと振向いて逃げだしていた。けれども、私は偉大な破壊が好きであった。私は爆弾や<ruby><rb>焼夷弾</rb><rt>しょういだん</rt></ruby>に<ruby><rb>戦</rb><rt>おのの</rt></ruby>きながら、狂暴な破壊に<ruby><rb>劇</rb><rt>はげ</rt></ruby>しく<ruby><rb>亢奮</rb><rt>こうふん</rt></ruby>していたが、それにも拘らず、このときほど人間を愛しなつかしんでいた時はないような思いがする。</p>
        <p>私は疎開をすすめ又すすんで田舎の住宅を提供しようと申出てくれた数人の親切をしりぞけて<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>にふみとどまっていた。<persName ref="#oi-hirosuke">大井広介</persName>の焼跡の防空壕を、最後の拠点にするつもりで、そして<placeName ref="#kyushu">九州</placeName>へ疎開する<persName ref="#oi-hirosuke">大井広介</persName>と別れたときは<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>からあらゆる友達を失った時でもあったが、やがて米軍が上陸し四辺に重砲弾の<ruby><rb>炸裂</rb><rt>さくれつ</rt></ruby>するさなかにその防空壕に息をひそめている私自身を想像して、私はその運命を甘受し待ち構える気持になっていたのである。私は死ぬかも知れぬと思っていたが、より多く生きることを確信していたに相違ない。然し廃墟に生き残り、何か抱負を持っていたかと云えば、私はただ生き残ること以外の何の目算もなかったのだ。予想し得ぬ新世界への不思議な再生。その好奇心は私の一生の最も新鮮なものであり、その奇怪な鮮度に対する代償としても<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>にとどまることを賭ける必要があるという奇妙な呪文に<ruby><rb>憑</rb><rt>つ</rt></ruby>かれていたというだけであった。そのくせ私は臆病で、<date when="1945-04-04">昭和二十年の四月四日</date>という日、私は始めて四周に二時間にわたる爆撃を経験したのだが、頭上の照明弾で昼のように明るくなった、そのとき丁度上京していた次兄が防空壕の中から焼夷弾かと訊いた、いや照明弾が落ちてくるのだと答えようとした私は一応腹に力を入れた上でないと声が全然でないという状態を知った。又、当時日本映画社の嘱託だった私は<placeName ref="#ginza">銀座</placeName>が爆撃された直後、編隊の来襲を<placeName ref="#ginza">銀座</placeName>の日映の屋上で迎えたが、五階の建物の上に塔があり、この上に三台のカメラが据えてある。空襲警報になると路上、窓、屋上、<placeName ref="#ginza">銀座</placeName>からあらゆる人の姿が消え、屋上の高射砲陣地すらも<ruby><rb>掩壕</rb><rt>えんごう</rt></ruby>に隠れて人影はなく、ただ天地に露出する人の姿は日映屋上の十名程の一団のみであった。先ず<placeName ref="#ishikawajima">石川島</placeName>に焼夷弾の雨がふり、次の編隊が真上へくる。私は足の力が抜け去ることを意識した。煙草をくわえてカメラを編隊に向けている憎々しいほど落着いたカメラマンの姿に驚嘆したのであった。</p>
        <p>けれども私は偉大な破壊を愛していた。運命に従順な人間の姿は奇妙に美しいものである。<placeName ref="#kojimachi"><ruby><rb>麹町</rb><rt>こうじまち</rt></ruby></placeName>のあらゆる大邸宅が嘘のように消え失せて<ruby><rb>余燼</rb><rt>よじん</rt></ruby>をたてており、上品な父と娘がたった一つの赤皮のトランクをはさんで濠端の緑草の上に坐っている。片側に余燼をあげる茫々たる廃墟がなければ、平和なピクニックと全く変るところがない。ここも消え失せて茫々ただ余燼をたてている<placeName ref="#dogenzaka"><ruby><rb>道玄坂</rb><rt>どうげんざか</rt></ruby></placeName>では、坂の中途にどうやら爆撃のものではなく自動車にひき殺されたと思われる死体が倒れており、一枚のトタンがかぶせてある。かたわらに銃剣の兵隊が立っていた。行く者、帰る者、<ruby><rb>罹災者</rb><rt>りさいしゃ</rt></ruby>達の<ruby><rb>蜿蜓</rb><rt>えんえん</rt></ruby>たる流れがまことにただ無心の流れの如くに死体をすりぬけて行き交い、路上の鮮血にも気づく者すら居らず、たまさか気づく者があっても、捨てられた紙屑を見るほどの関心しか示さない。米人達は終戦直後の日本人は虚脱し放心していると言ったが、爆撃直後の罹災者達の行進は虚脱や放心と種類の違った驚くべき充満と重量をもつ無心であり、素直な運命の子供であった。笑っているのは常に十五六、十六七の娘達であった。彼女達の笑顔は<ruby><rb>爽</rb><rt>さわ</rt></ruby>やかだった。焼跡をほじくりかえして焼けたバケツへ掘りだした瀬戸物を入れていたり、わずかばかりの荷物の張番をして路上に日向ぼっこをしていたり、この年頃の娘達は未来の夢でいっぱいで現実などは苦にならないのであろうか、それとも高い虚栄心のためであろうか。私は焼野原に娘達の笑顔を探すのがたのしみであった。</p>
        <p>あの偉大な破壊の下では、運命はあったが、堕落はなかった。無心であったが、充満していた。猛火をくぐって逃げのびてきた人達は、燃えかけている家のそばに群がって寒さの煖をとっており、同じ火に必死に消火につとめている人々から一尺離れているだけで全然別の世界にいるのであった。偉大な破壊、その驚くべき愛情。偉大な運命、その驚くべき愛情。それに比べれば、敗戦の表情はただの堕落にすぎない。</p>
        <p>だが、堕落ということの驚くべき平凡さや平凡な当然さに比べると、あのすさまじい偉大な破壊の愛情や運命に従順な人間達の美しさも、<ruby><rb>泡沫</rb><rt>ほうまつ</rt></ruby>のような虚しい幻影にすぎないという気持がする。</p>
        <p>徳川幕府の思想は四十七士を殺すことによって永遠の義士たらしめようとしたのだが、四十七名の堕落のみは防ぎ得たにしたところで、人間自体が常に義士から凡俗へ又<placeName ref="#jigoku">地獄</placeName>へ転落しつづけていることを防ぎうるよしもない。節婦は二夫に見えず、忠臣は二君に仕えず、と規約を制定してみても人間の転落は防ぎ得ず、よしんば処女を刺し殺してその純潔を保たしめることに成功しても、堕落の平凡な<ruby><rb>跫音</rb><rt>あしおと</rt></ruby>、ただ打ちよせる波のようなその当然な跫音に気づくとき、人為の卑小さ、人為によって保ち得た処女の純潔の卑小さなどは泡沫の如き虚しい幻像にすぎないことを見出さずにいられない。</p>
        <p>特攻隊の勇士はただ幻影であるにすぎず、人間の歴史は闇屋となるところから始まるのではないのか。未亡人が使徒たることも幻影にすぎず、新たな面影を宿すところから人間の歴史が始まるのではないのか。そして或は天皇もただ幻影であるにすぎず、ただの人間になるところから真実の天皇の歴史が始まるのかも知れない。</p>
        <p>歴史という生き物の巨大さと同様に人間自体も驚くほど巨大だ。生きるという事は実に唯一の不思議である。六十七十の将軍達が切腹もせず<ruby><rb>轡</rb><rt>くつわ</rt></ruby>を並べて法廷にひかれるなどとは終戦によって発見された壮観な人間図であり、日本は負け、そして武士道は亡びたが、堕落という真実の母胎によって始めて人間が誕生したのだ。生きよ堕ちよ、その正当な手順の外に、真に人間を救い得る便利な近道が有りうるだろうか。私はハラキリを好まない。昔、<persName ref="#matsunaga-hisahide">松永弾正</persName>という<ruby><rb>老獪</rb><rt>ろうかい</rt></ruby>陰鬱な陰謀家は<persName ref="#oda-nobunaga">信長</persName>に追いつめられて仕方なく城を枕に討死したが、死ぬ直前に毎日の習慣通り延命の<ruby><rb>灸</rb><rt>きゅう</rt></ruby>をすえ、それから鉄砲を顔に押し当て顔を打ち砕いて死んだ。そのときは七十をすぎていたが、人前で平気で女と戯れる悪どい男であった。この男の死に方には同感するが、私はハラキリは好きではない。</p>
        <p>私は<ruby><rb>戦</rb><rt>おのの</rt></ruby>きながら、然し、惚れ惚れとその美しさに見とれていたのだ。私は考える必要がなかった。そこには美しいものがあるばかりで、人間がなかったからだ。実際、泥棒すらもいなかった。近頃の<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>は暗いというが、戦争中は真の闇で、そのくせどんな深夜でもオイハギなどの心配はなく、暗闇の深夜を歩き、戸締なしで眠っていたのだ。戦争中の日本は嘘のような理想郷で、ただ虚しい美しさが咲きあふれていた。それは人間の真実の美しさではない。そしてもし我々が考えることを忘れるなら、これほど気楽なそして壮観な見世物はないだろう。たとえ爆弾の絶えざる恐怖があるにしても、考えることがない限り、人は常に気楽であり、ただ惚れ惚れと見とれておれば良かったのだ。私は一人の馬鹿であった。最も無邪気に戦争と遊び戯れていた。</p>
        <p>終戦後、我々はあらゆる自由を許されたが、人はあらゆる自由を許されたとき、自らの不可解な限定とその不自由さに気づくであろう。人間は永遠に自由では有り得ない。なぜなら人間は生きており、又死なねばならず、そして人間は考えるからだ。政治上の改革は一日にして行われるが、人間の変化はそうは行かない。遠く<placeName ref="#greece">ギリシャ</placeName>に発見され確立の一歩を踏みだした人性が、今日、どれほどの変化を示しているであろうか。</p>
        <p>人間。戦争がどんなすさまじい破壊と運命をもって向うにしても人間自体をどう為しうるものでもない。戦争は終った。特攻隊の勇士はすでに闇屋となり、未亡人はすでに新たな面影によって胸をふくらませているではないか。人間は変りはしない。ただ人間へ戻ってきたのだ。人間は堕落する。義士も聖女も堕落する。それを防ぐことはできないし、防ぐことによって人を救うことはできない。人間は生き、人間は堕ちる。そのこと以外の中に人間を救う便利な近道はない。</p>
        <p>戦争に負けたから堕ちるのではないのだ。人間だから堕ちるのであり、生きているから堕ちるだけだ。だが人間は永遠に堕ちぬくことはできないだろう。なぜなら人間の心は苦難に対して鋼鉄の如くでは有り得ない。人間は可憐であり<ruby><rb>脆弱</rb><rt>ぜいじゃく</rt></ruby>であり、それ故愚かなものであるが、堕ちぬくためには弱すぎる。人間は結局処女を刺殺せずにはいられず、武士道をあみださずにはいられず、天皇を担ぎださずにはいられなくなるであろう。だが他人の処女でなしに自分自身の処女を刺殺し、自分自身の武士道、自分自身の天皇をあみだすためには、人は正しく堕ちる道を堕ちきることが必要なのだ。そして人の如くに日本も亦堕ちることが必要であろう。堕ちる道を堕ちきることによって、自分自身を発見し、救わなければならない。政治による救いなどは上皮だけの愚にもつかない物である。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
