<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>どんぐりと山猫</title>
        <author>宮沢賢治</author>
        <editor>中村覚（教材用マークアップ）</editor>
        <respStmt>
          <resp>固有表現アノテーション（AI 支援・編者確認）</resp>
          <name>Claude (Anthropic) / 中村覚</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>デジタル人文学セミナー教材版（2026年7月）</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>デジタル人文学セミナー「データ分析と可視化入門」</publisher>
        <pubPlace>東京</pubPlace>
        <date when="2026-07-12">2026年7月12日</date>
        <availability status="free">
          <licence>本文はパブリックドメイン（著作権保護期間満了）。マークアップ・台帳等の付加部分は CC0 1.0 で提供する。</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>人名・地名・日付の固有表現アノテーションは教材用に付与したもの。地名台帳（standOff/listPlace）の座標は概値であり、架空・宗教的世界観上の場所には座標を付けない。</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>どんぐりと山猫</title><author>宮沢賢治</author>
          <note>青空文庫。底本：「注文の多い料理店」新潮文庫、新潮社。1990（平成2）年5月25日発行。1997（平成9）年5月10日17刷。初出：「イーハトヴ童話　注文の多い料理店」盛岡市杜陵出版部・東京光原社。ルビ・注記は省略し、外字は Unicode 実字に置換した。<ref target="https://www.aozora.gr.jp/cards/000081/card43752.html">https://www.aozora.gr.jp/cards/000081/card43752.html</ref></note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ja">日本語</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-07-12">青空文庫版から教材用 TEI を生成し、固有表現アノテーションを付与</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="ichiro">
        <persName>かねた一郎</persName>
        <note>主人公の少年。山猫から「めんどなさいばん」への出頭を求めるはがきを受け取り、どんぐりたちの争いに裁定の知恵を授ける。作中唯一の固有の人名。表記: 一郎/かねた一郎(はがきの宛名「かねた一郎さま」「かねた一郎どの」)</note>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="fuefukinotaki">
        <placeName>笛ふきの滝</placeName>
        <note>一郎が山猫を捜す道すがら通る滝。白い岩の崖の穴から水が笛のように鳴って飛び出すことに由来する名。イーハトーヴ世界の(実在地に特定できない)地名のため座標なし。表記: 笛ふきの滝/笛ふき/ふえふき(呼びかけ)</note>
      </place>
      <place xml:id="nara">
        <placeName>奈良</placeName>
        <location><geo>34.6851 135.8048</geo></location>
        <note>奈良市。山猫がどんぐりどもの前に座る様子を「まるで奈良のだいぶつさまにさんけいするみんなの絵のようだ」と喩える比喩中の言及。市域の概値</note>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="sec01" n="1">
        <head>どんぐりと山猫</head>
        <p>おかしなはがきが、ある土曜日の夕がた、<persName ref="#ichiro">一郎</persName>のうちにきました。</p>
        <p><persName ref="#ichiro">かねた一郎</persName>さま　<date when="--09-19">九月十九日</date></p>
        <p>あなたは、ごきげんよろしいほで、けっこです。</p>
        <p>あした、めんどなさいばんしますから、おいで</p>
        <p>んなさい。とびどぐもたないでくなさい。</p>
        <p>山ねこ　拝</p>
        <p>こんなのです。字はまるでへたで、<ruby><rb>墨</rb><rt>すみ</rt></ruby>もがさがさして指につくくらいでした。けれども<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はうれしくてうれしくてたまりませんでした。はがきをそっと学校のかばんにしまって、うちじゅうとんだりはねたりしました。</p>
        <p>ね<ruby><rb>床</rb><rt>どこ</rt></ruby>にもぐってからも、山猫のにゃあとした顔や、そのめんどうだという裁判のけしきなどを考えて、おそくまでねむりませんでした。</p>
        <p>けれども、<persName ref="#ichiro">一郎</persName>が<ruby><rb>眼</rb><rt>め</rt></ruby>をさましたときは、もうすっかり明るくなっていました。おもてにでてみると、まわりの山は、みんなたったいまできたばかりのようにうるうるもりあがって、まっ青なそらのしたにならんでいました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はいそいでごはんをたべて、ひとり谷川に沿ったこみちを、かみの方へのぼって行きました。</p>
        <p>すきとおった風がざあっと<ruby><rb>吹</rb><rt>ふ</rt></ruby>くと、<ruby><rb>栗</rb><rt>くり</rt></ruby>の木はばらばらと実をおとしました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>は栗の木をみあげて、</p>
        <p>「栗の木、栗の木、やまねこがここを通らなかったかい。」とききました。栗の木はちょっとしずかになって、</p>
        <p>「やまねこなら、けさはやく、馬車でひがしの方へ飛んで行きましたよ。」と答えました。</p>
        <p>「東ならぼくのいく方だねえ、おかしいな、とにかくもっといってみよう。栗の木ありがとう。」</p>
        <p>栗の木はだまってまた実をばらばらとおとしました。</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>がすこし行きますと、そこはもう<placeName ref="#fuefukinotaki"><ruby><rb>笛</rb><rt>ふえ</rt></ruby>ふきの<ruby><rb>滝</rb><rt>たき</rt></ruby></placeName>でした。<placeName ref="#fuefukinotaki">笛ふきの滝</placeName>というのは、まっ白な岩の<ruby><rb>崖</rb><rt>がけ</rt></ruby>のなかほどに、小さな穴があいていて、そこから水が笛のように鳴って飛び出し、すぐ滝になって、ごうごう谷におちているのをいうのでした。</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>は滝に向いて<ruby><rb>叫</rb><rt>さけ</rt></ruby>びました。</p>
        <p>「おいおい、<placeName ref="#fuefukinotaki">笛ふき</placeName>、やまねこがここを通らなかったかい。」</p>
        <p>滝がぴーぴー答えました。</p>
        <p>「やまねこは、さっき、馬車で西の方へ飛んで行きましたよ。」</p>
        <p>「おかしいな、西ならぼくのうちの方だ。けれども、まあも少し行ってみよう。<placeName ref="#fuefukinotaki">ふえふき</placeName>、ありがとう。」</p>
        <p>滝はまたもとのように笛を吹きつづけました。</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>がまたすこし行きますと、一本のぶなの木のしたに、たくさんの白いきのこが、どってこどってこどってこと、変な楽隊をやっていました。</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>はからだをかがめて、</p>
        <p>「おい、きのこ、やまねこが、ここを通らなかったかい。」</p>
        <p>とききました。するときのこは</p>
        <p>「やまねこなら、けさはやく、馬車で南の方へ飛んで行きましたよ。」とこたえました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>は首をひねりました。</p>
        <p>「みなみならあっちの山のなかだ。おかしいな。まあもすこし行ってみよう。きのこ、ありがとう。」</p>
        <p>きのこはみんないそがしそうに、どってこどってこと、あのへんな楽隊をつづけました。</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>はまたすこし行きました。すると一本のくるみの木の<ruby><rb>梢</rb><rt>こずえ</rt></ruby>を、<ruby><rb>栗鼠</rb><rt>りす</rt></ruby>がぴょんととんでいました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はすぐ手まねぎしてそれをとめて、</p>
        <p>「おい、りす、やまねこがここを通らなかったかい。」とたずねました。するとりすは、木の上から、額に手をかざして、<persName ref="#ichiro">一郎</persName>を見ながらこたえました。</p>
        <p>「やまねこなら、けさまだくらいうちに馬車でみなみの方へ飛んで行きましたよ。」</p>
        <p>「みなみへ行ったなんて、<ruby><rb>二</rb><rt>ふた</rt></ruby>とこでそんなことを言うのはおかしいなあ。けれどもまあもすこし行ってみよう。りす、ありがとう。」りすはもう居ませんでした。ただくるみのいちばん上の<ruby><rb>枝</rb><rt>えだ</rt></ruby>がゆれ、となりのぶなの葉がちらっとひかっただけでした。</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>がすこし行きましたら、谷川にそったみちは、もう細くなって消えてしまいました。そして谷川の南の、まっ黒な<ruby><rb>榧</rb><rt>かや</rt></ruby>の木の森の方へ、あたらしいちいさなみちがついていました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はそのみちをのぼって行きました。榧の枝はまっくろに重なりあって、青ぞらは一きれも見えず、みちは大へん急な坂になりました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>が顔をまっかにして、<ruby><rb>汗</rb><rt>あせ</rt></ruby>をぽとぽとおとしながら、その坂をのぼりますと、にわかにぱっと明るくなって、眼がちくっとしました。そこはうつくしい<ruby><rb>黄金</rb><rt>きん</rt></ruby>いろの草地で、草は風にざわざわ鳴り、まわりは立派なオリーブいろのかやの木のもりでかこまれてありました。</p>
        <p>その草地のまん中に、せいの低いおかしな形の男が、<ruby><rb>膝</rb><rt>ひざ</rt></ruby>を曲げて手に<ruby><rb>革鞭</rb><rt>かわむち</rt></ruby>をもって、だまってこっちをみていたのです。</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>はだんだんそばへ行って、びっくりして立ちどまってしまいました。その男は、片眼で、見えない方の眼は、白くびくびくうごき、上着のような<ruby><rb>半纒</rb><rt>はんてん</rt></ruby>のようなへんなものを着て、だいいち足が、ひどくまがって<ruby><rb>山羊</rb><rt>やぎ</rt></ruby>のよう、ことにそのあしさきときたら、ごはんをもるへらのかたちだったのです。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>は気味が悪かったのですが、なるべく落ちついてたずねました。</p>
        <p>「あなたは山猫をしりませんか。」</p>
        <p>するとその男は、横眼で<persName ref="#ichiro">一郎</persName>の顔を見て、口をまげてにやっとわらって言いました。</p>
        <p>「山ねこさまはいますぐに、ここに<ruby><rb>戻</rb><rt>もど</rt></ruby>ってお<ruby><rb>出</rb><rt>で</rt></ruby>やるよ。おまえは<persName ref="#ichiro">一郎</persName>さんだな。」</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>はぎょっとして、一あしうしろにさがって、</p>
        <p>「え、ぼく<persName ref="#ichiro">一郎</persName>です。けれども、どうしてそれを知ってますか。」と言いました。するとその<ruby><rb>奇体</rb><rt>きたい</rt></ruby>な男はいよいよにやにやしてしまいました。</p>
        <p>「そんだら、はがき見だべ。」</p>
        <p>「見ました。それで来たんです。」</p>
        <p>「あのぶんしょうは、ずいぶん下手だべ。」と男は下をむいてかなしそうに言いました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はきのどくになって、</p>
        <p>「さあ、なかなか、ぶんしょうがうまいようでしたよ。」</p>
        <p>と言いますと、男はよろこんで、息をはあはあして、耳のあたりまでまっ赤になり、きもののえりをひろげて、風をからだに入れながら、</p>
        <p>「あの字もなかなかうまいか。」とききました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>は、おもわず笑いだしながら、へんじしました。</p>
        <p>「うまいですね。五年生だってあのくらいには書けないでしょう。」</p>
        <p>すると男は、急にまたいやな顔をしました。</p>
        <p>「五年生っていうのは、<ruby><rb>尋常</rb><rt>じんじょう</rt></ruby>五年生だべ。」その声が、あんまり力なくあわれに聞えましたので、<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はあわてて言いました。</p>
        <p>「いいえ、大学校の五年生ですよ。」</p>
        <p>すると、男はまたよろこんで、まるで、顔じゅう口のようにして、にたにたにたにた笑って叫びました。</p>
        <p>「あのはがきはわしが書いたのだよ。」</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>はおかしいのをこらえて、</p>
        <p>「ぜんたいあなたはなにですか。」とたずねますと、男は急にまじめになって、</p>
        <p>「わしは山ねこさまの馬車<ruby><rb>別当</rb><rt>べっとう</rt></ruby>だよ。」と言いました。</p>
        <p>そのとき、風がどうと吹いてきて、草はいちめん波だち、別当は、急にていねいなおじぎをしました。</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>はおかしいとおもって、ふりかえって見ますと、そこに山猫が、黄いろな<ruby><rb>陣羽織</rb><rt>じんばおり</rt></ruby>のようなものを着て、緑いろの眼をまん円にして立っていました。やっぱり山猫の耳は、立って<ruby><rb>尖</rb><rt>とが</rt></ruby>っているなと、<persName ref="#ichiro">一郎</persName>がおもいましたら、山ねこはぴょこっとおじぎをしました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>もていねいに<ruby><rb>挨拶</rb><rt>あいさつ</rt></ruby>しました。</p>
        <p>「いや、こんにちは、きのうははがきをありがとう。」</p>
        <p>山猫はひげをぴんとひっぱって、腹をつき出して言いました。</p>
        <p>「こんにちは、よくいらっしゃいました。じつはおとといから、めんどうなあらそいがおこって、ちょっと裁判にこまりましたので、あなたのお考えを、うかがいたいとおもいましたのです。まあ、ゆっくり、おやすみください。じき、どんぐりどもがまいりましょう。どうもまい<ruby><rb>年</rb><rt>とし</rt></ruby>、この裁判でくるしみます。」山ねこは、ふところから、<ruby><rb>巻煙草</rb><rt>まきたばこ</rt></ruby>の<ruby><rb>箱</rb><rt>はこ</rt></ruby>を出して、じぶんが一本くわえ、</p>
        <p>「いかがですか。」と<persName ref="#ichiro">一郎</persName>に出しました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はびっくりして、</p>
        <p>「いいえ。」と言いましたら、山ねこはおおようにわらって、</p>
        <p>「ふふん、まだお若いから、」と言いながら、マッチをしゅっと<ruby><rb>擦</rb><rt>す</rt></ruby>って、わざと顔をしかめて、青いけむりをふうと<ruby><rb>吐</rb><rt>は</rt></ruby>きました。山ねこの馬車別当は、気を付けの姿勢で、しゃんと立っていましたが、いかにも、たばこのほしいのをむりにこらえているらしく、なみだをぼろぼろこぼしました。</p>
        <p>そのとき、<persName ref="#ichiro">一郎</persName>は、足もとでパチパチ塩のはぜるような、音をききました。びっくりして<ruby><rb>屈</rb><rt>かが</rt></ruby>んで見ますと、草のなかに、あっちにもこっちにも、<ruby><rb>黄金</rb><rt>きん</rt></ruby>いろの円いものが、ぴかぴかひかっているのでした。よくみると、みんなそれは赤いずぼんをはいたどんぐりで、もうその数ときたら、三百でも<ruby><rb>利</rb><rt>き</rt></ruby>かないようでした。わあわあわあわあ、みんななにか<ruby><rb>云</rb><rt>い</rt></ruby>っているのです。</p>
        <p>「あ、来たな。<ruby><rb>蟻</rb><rt>あり</rt></ruby>のようにやってくる。おい、さあ、早くベルを鳴らせ。今日はそこが日当りがいいから、そこのとこの草を<ruby><rb>刈</rb><rt>か</rt></ruby>れ。」やまねこは巻たばこを投げすてて、大いそぎで馬車別当にいいつけました。馬車別当もたいへんあわてて、<ruby><rb>腰</rb><rt>こし</rt></ruby>から大きな<ruby><rb>鎌</rb><rt>かま</rt></ruby>をとりだして、ざっくざっくと、やまねこの前のとこの草を刈りました。そこへ四方の草のなかから、どんぐりどもが、ぎらぎらひかって、飛び出して、わあわあわあわあ言いました。</p>
        <p>馬車別当が、こんどは<ruby><rb>鈴</rb><rt>すず</rt></ruby>をがらんがらんがらんがらんと<ruby><rb>振</rb><rt>ふ</rt></ruby>りました。音はかやの森に、がらんがらんがらんがらんとひびき、<ruby><rb>黄金</rb><rt>きん</rt></ruby>のどんぐりどもは、すこししずかになりました。見ると山ねこは、もういつか、黒い長い<ruby><rb>繻子</rb><rt>しゅす</rt></ruby>の服を着て、<ruby><rb>勿体</rb><rt>もったい</rt></ruby>らしく、どんぐりどもの前にすわっていました。まるで<placeName ref="#nara"><ruby><rb>奈良</rb><rt>なら</rt></ruby></placeName>のだいぶつさまにさんけいするみんなの絵のようだと<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はおもいました。別当がこんどは、<ruby><rb>革鞭</rb><rt>かわむち</rt></ruby>を二三べん、ひゅうぱちっ、ひゅう、ぱちっと鳴らしました。</p>
        <p>空が青くすみわたり、どんぐりはぴかぴかしてじつにきれいでした。</p>
        <p>「裁判ももう今日で三日目だぞ、いい加減になかなおりをしたらどうだ。」山ねこが、すこし心配そうに、それでもむりに<ruby><rb>威張</rb><rt>いば</rt></ruby>って言いますと、どんぐりどもは口々に叫びました。</p>
        <p>「いえいえ、だめです、なんといったって頭のとがってるのがいちばんえらいんです。そしてわたしがいちばんとがっています。」</p>
        <p>「いいえ、ちがいます。まるいのがえらいのです。いちばんまるいのはわたしです。」</p>
        <p>「大きなことだよ。大きなのがいちばんえらいんだよ。わたしがいちばん大きいからわたしがえらいんだよ。」</p>
        <p>「そうでないよ。わたしのほうがよほど大きいと、きのうも判事さんがおっしゃったじゃないか。」</p>
        <p>「だめだい、そんなこと。せいの高いのだよ。せいの高いことなんだよ。」</p>
        <p>「<ruby><rb>押</rb><rt>お</rt></ruby>しっこのえらいひとだよ。押しっこをしてきめるんだよ。」もうみんな、がやがやがやがや言って、なにがなんだか、まるで<ruby><rb>蜂</rb><rt>はち</rt></ruby>の<ruby><rb>巣</rb><rt>す</rt></ruby>をつっついたようで、わけがわからなくなりました。そこでやまねこが叫びました。</p>
        <p>「やかましい。ここをなんとこころえる。しずまれ、しずまれ。」</p>
        <p>別当がむちをひゅうぱちっとならしましたのでどんぐりどもは、やっとしずまりました。やまねこは、ぴんとひげをひねって言いました。</p>
        <p>「裁判ももうきょうで三日目だぞ。いい加減に仲なおりしたらどうだ。」</p>
        <p>すると、もうどんぐりどもが、くちぐちに云いました。</p>
        <p>「いえいえ、だめです。なんといったって、頭のとがっているのがいちばんえらいのです。」</p>
        <p>「いいえ、ちがいます。まるいのがえらいのです。」</p>
        <p>「そうでないよ。大きなことだよ。」がやがやがやがや、もうなにがなんだかわからなくなりました。山猫が叫びました。</p>
        <p>「だまれ、やかましい。ここをなんと心得る。しずまれしずまれ。」</p>
        <p>別当が、むちをひゅうぱちっと鳴らしました。山猫がひげをぴんとひねって言いました。</p>
        <p>「裁判ももうきょうで三日目だぞ。いい加減になかなおりをしたらどうだ。」</p>
        <p>「いえ、いえ、だめです。あたまのとがったものが……。」がやがやがやがや。</p>
        <p>山ねこが叫びました。</p>
        <p>「やかましい。ここをなんとこころえる。しずまれ、しずまれ。」</p>
        <p>別当が、むちをひゅうぱちっと鳴らし、どんぐりはみんなしずまりました。山猫が<persName ref="#ichiro">一郎</persName>にそっと申しました。</p>
        <p>「このとおりです。どうしたらいいでしょう。」</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>はわらってこたえました。</p>
        <p>「そんなら、こう言いわたしたらいいでしょう。このなかでいちばんばかで、めちゃくちゃで、まるでなっていないようなのが、いちばんえらいとね。ぼくお説教できいたんです。」</p>
        <p><ruby><rb>山猫</rb><rt>やまねこ</rt></ruby>はなるほどというふうにうなずいて、それからいかにも気取って、<ruby><rb>繻子</rb><rt>しゅす</rt></ruby>のきものの<ruby><rb>胸</rb><rt>えり</rt></ruby>を開いて、黄いろの陣羽織をちょっと出してどんぐりどもに申しわたしました。</p>
        <p>「よろしい。しずかにしろ。申しわたしだ。このなかで、いちばんえらくなくて、ばかで、めちゃくちゃで、てんでなっていなくて、あたまのつぶれたようなやつが、いちばんえらいのだ。」</p>
        <p>どんぐりは、しいんとしてしまいました。それはそれはしいんとして、<ruby><rb>堅</rb><rt>かた</rt></ruby>まってしまいました。</p>
        <p>そこで山猫は、黒い繻子の服をぬいで、額の<ruby><rb>汗</rb><rt>あせ</rt></ruby>をぬぐいながら、<persName ref="#ichiro">一郎</persName>の手をとりました。別当も大よろこびで、五六ぺん、<ruby><rb>鞭</rb><rt>むち</rt></ruby>をひゅうぱちっ、ひゅうぱちっ、ひゅうひゅうぱちっと鳴らしました。やまねこが言いました。</p>
        <p>「どうもありがとうございました。これほどのひどい裁判を、まるで一分半でかたづけてくださいました。どうかこれからわたしの裁判所の、<ruby><rb>名誉</rb><rt>めいよ</rt></ruby>判事になってください。これからも、葉書が行ったら、どうか来てくださいませんか。そのたびにお礼はいたします。」</p>
        <p>「承知しました。お礼なんかいりませんよ。」</p>
        <p>「いいえ、お礼はどうかとってください。わたしのじんかくにかかわりますから。そしてこれからは、葉書に<persName ref="#ichiro">かねた一郎</persName>どのと書いて、こちらを裁判所としますが、ようございますか。」</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>が「ええ、かまいません。」と申しますと、やまねこはまだなにか言いたそうに、しばらくひげをひねって、眼をぱちぱちさせていましたが、とうとう決心したらしく言い出しました。</p>
        <p>「それから、はがきの文句ですが、これからは、用事これありに付き、<ruby><rb>明日</rb><rt>みょうにち</rt></ruby>出頭すべしと書いてどうでしょう。」</p>
        <p><persName ref="#ichiro">一郎</persName>はわらって言いました。</p>
        <p>「さあ、なんだか変ですね。そいつだけはやめた方がいいでしょう。」</p>
        <p>山猫は、どうも言いようがまずかった、いかにも残念だというふうに、しばらくひげをひねったまま、下を向いていましたが、やっとあきらめて言いました。</p>
        <p>「それでは、文句はいままでのとおりにしましょう。そこで今日のお礼ですが、あなたは<ruby><rb>黄金</rb><rt>きん</rt></ruby>のどんぐり一<ruby><rb>升</rb><rt>しょう</rt></ruby>と、<ruby><rb>塩鮭</rb><rt>しおざけ</rt></ruby>のあたまと、どっちをおすきですか。」</p>
        <p>「黄金のどんぐりがすきです。」</p>
        <p>山猫は、<ruby><rb>鮭</rb><rt>しゃけ</rt></ruby>の頭でなくて、まあよかったというように、口早に馬車別当に云いました。</p>
        <p>「どんぐりを一升早くもってこい。一升にたりなかったら、めっきのどんぐりもまぜてこい。はやく。」</p>
        <p>別当は、さっきのどんぐりをますに入れて、はかって<ruby><rb>叫</rb><rt>さけ</rt></ruby>びました。</p>
        <p>「ちょうど一升あります。」</p>
        <p>山ねこの陣羽織が風にばたばた鳴りました。そこで山ねこは、大きく延びあがって、めをつぶって、半分あくびをしながら言いました。</p>
        <p>「よし、はやく馬車のしたくをしろ。」白い大きなきのこでこしらえた馬車が、ひっぱりだされました。そしてなんだかねずみいろの、おかしな形の馬がついています。</p>
        <p>「さあ、おうちへお送りいたしましょう。」山猫が言いました。二人は馬車にのり別当は、どんぐりのますを馬車のなかに入れました。</p>
        <p>ひゅう、ぱちっ。</p>
        <p>馬車は草地をはなれました。木や<ruby><rb>藪</rb><rt>やぶ</rt></ruby>がけむりのようにぐらぐらゆれました。<persName ref="#ichiro">一郎</persName>は<ruby><rb>黄金</rb><rt>きん</rt></ruby>のどんぐりを見、やまねこはとぼけたかおつきで、遠くをみていました。</p>
        <p>馬車が進むにしたがって、どんぐりはだんだん光がうすくなって、まもなく馬車がとまったときは、あたりまえの茶いろのどんぐりに変っていました。そして、山ねこの黄いろな陣羽織も、別当も、きのこの馬車も、一度に見えなくなって、<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はじぶんのうちの前に、どんぐりを入れたますを持って立っていました。</p>
        <p>それからあと、山ねこ拝というはがきは、もうきませんでした。やっぱり、出頭すべしと書いてもいいと言えばよかったと、<persName ref="#ichiro">一郎</persName>はときどき思うのです。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
