<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ごん狐</title>
        <author>新美南吉</author>
        <editor>中村覚（教材用マークアップ）</editor>
        <respStmt>
          <resp>固有表現アノテーション（AI 支援・編者確認）</resp>
          <name>Claude (Anthropic) / 中村覚</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>デジタル人文学セミナー教材版（2026年7月）</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>デジタル人文学セミナー「データ分析と可視化入門」</publisher>
        <pubPlace>東京</pubPlace>
        <date when="2026-07-12">2026年7月12日</date>
        <availability status="free">
          <licence>本文はパブリックドメイン（著作権保護期間満了）。マークアップ・台帳等の付加部分は CC0 1.0 で提供する。</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>人名・地名・日付の固有表現アノテーションは教材用に付与したもの。地名台帳（standOff/listPlace）の座標は概値であり、架空・宗教的世界観上の場所には座標を付けない。</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ごん狐</title><author>新美南吉</author>
          <note>青空文庫。底本：「新美南吉童話集」岩波文庫、岩波書店。1996（平成8）年7月16日発行第1刷。1997（平成9）年7月15日発行第2刷。初出：「赤い鳥　復刊第三巻第一号」。ルビ・注記は省略し、外字は Unicode 実字に置換した。<ref target="https://www.aozora.gr.jp/cards/000121/card628.html">https://www.aozora.gr.jp/cards/000121/card628.html</ref></note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ja">日本語</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-07-12">青空文庫版から教材用 TEI を生成し、固有表現アノテーションを付与</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="gon">
        <persName>ごん</persName>
        <note>一人ぼっちの小狐。主人公。「ごん狐」とも</note>
      </person>
      <person xml:id="hyoju">
        <persName>兵十</persName>
        <note>おっ母と二人暮らしだった貧しい百姓。ごんを撃つ</note>
      </person>
      <person xml:id="kasuke">
        <persName>加助</persName>
        <note>兵十の話し相手のお百姓。栗を「神さまのしわざ」と言う</note>
      </person>
      <person xml:id="mohei">
        <persName>茂平</persName>
        <note>語り手が小さいときに話を聞かせてくれた村のおじいさん</note>
      </person>
      <person xml:id="yasuke">
        <persName>弥助</persName>
        <note>お百姓。家内がおはぐろをつけていた</note>
      </person>
      <person xml:id="shinbee">
        <persName>新兵衛</persName>
        <note>鍛冶屋。家内が髪をすいていた</note>
      </person>
      <person xml:id="kichibee">
        <persName>吉兵衛</persName>
        <note>お百姓。家でおねんぶつの寄り合いが開かれる</note>
      </person>
      <person xml:id="nakayama-sama">
        <persName>中山さま</persName>
        <note>中山の小さなお城のおとのさま。伝承では城主中山氏とされる</note>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="nakayama">
        <placeName>中山</placeName>
        <location><geo>34.9092 136.911</geo></location>
        <note>伝承地・概値。愛知県半田市岩滑の新美南吉記念館「童話の森」付近に中山城跡が比定される</note>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="sec01" n="1">
        <head>一</head>
        <p>これは、私が小さいときに、村の<persName ref="#mohei">茂平</persName>というおじいさんからきいたお話です。</p>
        <p>むかしは、私たちの村のちかくの、<placeName ref="#nakayama">中山</placeName>というところに小さなお城があって、<persName ref="#nakayama-sama">中山さま</persName>というおとのさまが、おられたそうです。</p>
        <p>その<placeName ref="#nakayama">中山</placeName>から、少しはなれた山の中に、「<persName ref="#gon">ごん狐</persName>」という狐がいました。<persName ref="#gon">ごん</persName>は、一人ぼっちの小狐で、しだの一ぱいしげった森の中に穴をほって住んでいました。そして、夜でも昼でも、あたりの村へ出てきて、いたずらばかりしました。はたけへ入って芋をほりちらしたり、菜種がらの、ほしてあるのへ火をつけたり、百姓家の裏手につるしてあるとんがらしをむしりとって、いったり、いろんなことをしました。</p>
        <p>或秋のことでした。二、三日雨がふりつづいたその間、<persName ref="#gon">ごん</persName>は、外へも出られなくて穴の中にしゃがんでいました。</p>
        <p>雨があがると、<persName ref="#gon">ごん</persName>は、ほっとして穴からはい出ました。空はからっと晴れていて、百舌鳥の声がきんきん、ひびいていました。</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、村の小川の堤まで出て来ました。あたりの、すすきの穂には、まだ雨のしずくが光っていました。川は、いつもは水が少いのですが、三日もの雨で、水が、どっとましていました。ただのときは水につかることのない、川べりのすすきや、萩の株が、黄いろくにごった水に横だおしになって、もまれています。<persName ref="#gon">ごん</persName>は川下の方へと、ぬかるみみちを歩いていきました。</p>
        <p>ふと見ると、川の中に人がいて、何かやっています。<persName ref="#gon">ごん</persName>は、見つからないように、そうっと草の深いところへ歩きよって、そこからじっとのぞいてみました。</p>
        <p>「<persName ref="#hyoju">兵十</persName>だな」と、<persName ref="#gon">ごん</persName>は思いました。<persName ref="#hyoju">兵十</persName>はぼろぼろの黒いきものをまくし上げて、腰のところまで水にひたりながら、魚をとる、はりきりという、網をゆすぶっていました。はちまきをした顔の横っちょうに、まるい萩の葉が一まい、大きな黒子みたいにへばりついていました。</p>
        <p>しばらくすると、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>は、はりきり網の一ばんうしろの、袋のようになったところを、水の中からもちあげました。その中には、芝の根や、草の葉や、くさった木ぎれなどが、ごちゃごちゃはいっていましたが、でもところどころ、白いものがきらきら光っています。それは、ふというなぎの腹や、大きなきすの腹でした。<persName ref="#hyoju">兵十</persName>は、びくの中へ、そのうなぎやきすを、ごみと一しょにぶちこみました。そして、また、袋の口をしばって、水の中へ入れました。</p>
        <p><persName ref="#hyoju">兵十</persName>はそれから、びくをもって川から上りびくを土手においといて、何をさがしにか、川上の方へかけていきました。</p>
        <p><persName ref="#hyoju">兵十</persName>がいなくなると、<persName ref="#gon">ごん</persName>は、ぴょいと草の中からとび出して、びくのそばへかけつけました。ちょいと、いたずらがしたくなったのです。<persName ref="#gon">ごん</persName>はびくの中の魚をつかみ出しては、はりきり網のかかっているところより下手の川の中を目がけて、ぽんぽんなげこみました。どの魚も、「とぼん」と音を立てながら、にごった水の中へもぐりこみました。</p>
        <p>一ばんしまいに、太いうなぎをつかみにかかりましたが、何しろぬるぬるとすべりぬけるので、手ではつかめません。<persName ref="#gon">ごん</persName>はじれったくなって、頭をびくの中につッこんで、うなぎの頭を口にくわえました。うなぎは、キュッと言って<persName ref="#gon">ごん</persName>の首へまきつきました。そのとたんに<persName ref="#hyoju">兵十</persName>が、向うから、</p>
        <p>「うわアぬすと狐め」と、どなりたてました。<persName ref="#gon">ごん</persName>は、びっくりしてとびあがりました。うなぎをふりすててにげようとしましたが、うなぎは、<persName ref="#gon">ごん</persName>の首にまきついたままはなれません。<persName ref="#gon">ごん</persName>はそのまま横っとびにとび出して一しょうけんめいに、にげていきました。</p>
        <p>ほら穴の近くの、はんの木の下でふりかえって見ましたが、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>は追っかけては来ませんでした。</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、ほっとして、うなぎの頭をかみくだき、やっとはずして穴のそとの、草の葉の上にのせておきました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec02" n="2">
        <head>二</head>
        <p>十日ほどたって、<persName ref="#gon">ごん</persName>が、<persName ref="#yasuke">弥助</persName>というお百姓の家の裏を通りかかりますと、そこの、いちじくの木のかげで、<persName ref="#yasuke">弥助</persName>の家内が、おはぐろをつけていました。鍛冶屋の<persName ref="#shinbee">新兵衛</persName>の家のうらを通ると、<persName ref="#shinbee">新兵衛</persName>の家内が髪をすいていました。<persName ref="#gon">ごん</persName>は、</p>
        <p>「ふふん、村に何かあるんだな」と、思いました。</p>
        <p>「何だろう、秋祭かな。祭なら、太鼓や笛の音がしそうなものだ。それに第一、お宮にのぼりが立つはずだが」</p>
        <p>こんなことを考えながらやって来ますと、いつの間にか、表に赤い井戸のある、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>の家の前へ来ました。その小さな、こわれかけた家の中には、大勢の人があつまっていました。よそいきの着物を着て、腰に手拭をさげたりした女たちが、表のかまどで火をたいています。大きな鍋の中では、何かぐずぐず煮えていました。</p>
        <p>「ああ、葬式だ」と、<persName ref="#gon">ごん</persName>は思いました。</p>
        <p>「<persName ref="#hyoju">兵十</persName>の家のだれが死んだんだろう」</p>
        <p>お午がすぎると、<persName ref="#gon">ごん</persName>は、村の墓地へ行って、六地蔵さんのかげにかくれていました。いいお天気で、遠く向うには、お城の屋根瓦が光っています。墓地には、ひがん花が、赤い布のようにさきつづいていました。と、村の方から、カーン、カーン、と、鐘が鳴って来ました。葬式の出る合図です。</p>
        <p>やがて、白い着物を着た葬列のものたちがやって来るのがちらちら見えはじめました。話声も近くなりました。葬列は墓地へはいって来ました。人々が通ったあとには、ひがん花が、ふみおられていました。</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>はのびあがって見ました。<persName ref="#hyoju">兵十</persName>が、白いかみしもをつけて、位牌をささげています。いつもは、赤いさつま芋みたいな元気のいい顔が、きょうは何だかしおれていました。</p>
        <p>「ははん、死んだのは<persName ref="#hyoju">兵十</persName>のおっ母だ」</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>はそう思いながら、頭をひっこめました。</p>
        <p>その晩、<persName ref="#gon">ごん</persName>は、穴の中で考えました。</p>
        <p>「<persName ref="#hyoju">兵十</persName>のおっ母は、床についていて、うなぎが食べたいと言ったにちがいない。それで<persName ref="#hyoju">兵十</persName>がはりきり網をもち出したんだ。ところが、わしがいたずらをして、うなぎをとって来てしまった。だから<persName ref="#hyoju">兵十</persName>は、おっ母にうなぎを食べさせることができなかった。そのままおっ母は、死んじゃったにちがいない。ああ、うなぎが食べたい、うなぎが食べたいとおもいながら、死んだんだろう。ちょッ、あんないたずらをしなけりゃよかった。」</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec03" n="3">
        <head>三</head>
        <p><persName ref="#hyoju">兵十</persName>が、赤い井戸のところで、麦をといでいました。</p>
        <p><persName ref="#hyoju">兵十</persName>は今まで、おっ母と二人きりで、貧しいくらしをしていたもので、おっ母が死んでしまっては、もう一人ぼっちでした。</p>
        <p>「おれと同じ一人ぼっちの<persName ref="#hyoju">兵十</persName>か」</p>
        <p>こちらの物置の後から見ていた<persName ref="#gon">ごん</persName>は、そう思いました。</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は物置のそばをはなれて、向うへいきかけますと、どこかで、いわしを売る声がします。</p>
        <p>「いわしのやすうりだアい。いきのいいいわしだアい」</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、その、いせいのいい声のする方へ走っていきました。と、<persName ref="#yasuke">弥助</persName>のおかみさんが、裏戸口から、</p>
        <p>「いわしをおくれ。」と言いました。いわし売は、いわしのかごをつんだ車を、道ばたにおいて、ぴかぴか光るいわしを両手でつかんで、<persName ref="#yasuke">弥助</persName>の家の中へもってはいりました。<persName ref="#gon">ごん</persName>はそのすきまに、かごの中から、五、六ぴきのいわしをつかみ出して、もと来た方へかけだしました。そして、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>の家の裏口から、家の中へいわしを投げこんで、穴へ向ってかけもどりました。途中の坂の上でふりかえって見ますと、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>がまだ、井戸のところで麦をといでいるのが小さく見えました。</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、うなぎのつぐないに、まず一つ、いいことをしたと思いました。</p>
        <p>つぎの日には、<persName ref="#gon">ごん</persName>は山で栗をどっさりひろって、それをかかえて、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>の家へいきました。裏口からのぞいて見ますと、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>は、午飯をたべかけて、茶椀をもったまま、ぼんやりと考えこんでいました。へんなことには<persName ref="#hyoju">兵十</persName>の頬ぺたに、かすり傷がついています。どうしたんだろうと、<persName ref="#gon">ごん</persName>が思っていますと、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>がひとりごとをいいました。</p>
        <p>「一たいだれが、いわしなんかをおれの家へほうりこんでいったんだろう。おかげでおれは、盗人と思われて、いわし屋のやつに、ひどい目にあわされた」と、ぶつぶつ言っています。</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、これはしまったと思いました。かわいそうに<persName ref="#hyoju">兵十</persName>は、いわし屋にぶんなぐられて、あんな傷までつけられたのか。</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>はこうおもいながら、そっと物置の方へまわってその入口に、栗をおいてかえりました。</p>
        <p>つぎの日も、そのつぎの日も<persName ref="#gon">ごん</persName>は、栗をひろっては、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>の家へもって来てやりました。そのつぎの日には、栗ばかりでなく、まつたけも二、三ぼんもっていきました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec04" n="4">
        <head>四</head>
        <p>月のいい晩でした。<persName ref="#gon">ごん</persName>は、ぶらぶらあそびに出かけました。<persName ref="#nakayama-sama">中山さま</persName>のお城の下を通ってすこしいくと、細い道の向うから、だれか来るようです。話声が聞えます。チンチロリン、チンチロリンと松虫が鳴いています。</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、道の片がわにかくれて、じっとしていました。話声はだんだん近くなりました。それは、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>と<persName ref="#kasuke">加助</persName>というお百姓でした。</p>
        <p>「そうそう、なあ<persName ref="#kasuke">加助</persName>」と、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>がいいました。</p>
        <p>「ああん？」</p>
        <p>「おれあ、このごろ、とてもふしぎなことがあるんだ」</p>
        <p>「何が？」</p>
        <p>「おっ母が死んでからは、だれだか知らんが、おれに栗やまつたけなんかを、まいにちまいにちくれるんだよ」</p>
        <p>「ふうん、だれが？」</p>
        <p>「それがわからんのだよ。おれの知らんうちに、おいていくんだ」</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、ふたりのあとをつけていきました。</p>
        <p>「ほんとかい？」</p>
        <p>「ほんとだとも。うそと思うなら、あした見に来いよ。その栗を見せてやるよ」</p>
        <p>「へえ、へんなこともあるもんだなア」</p>
        <p>それなり、二人はだまって歩いていきました。</p>
        <p><persName ref="#kasuke">加助</persName>がひょいと、後を見ました。<persName ref="#gon">ごん</persName>はびくっとして、小さくなってたちどまりました。<persName ref="#kasuke">加助</persName>は、<persName ref="#gon">ごん</persName>には気がつかないで、そのままさっさとあるきました。<persName ref="#kichibee">吉兵衛</persName>というお百姓の家まで来ると、二人はそこへはいっていきました。ポンポンポンポンと木魚の音がしています。窓の障子にあかりがさしていて、大きな坊主頭がうつって動いていました。<persName ref="#gon">ごん</persName>は、</p>
        <p>「おねんぶつがあるんだな」と思いながら井戸のそばにしゃがんでいました。しばらくすると、また三人ほど、人がつれだって<persName ref="#kichibee">吉兵衛</persName>の家へはいっていきました。お経を読む声がきこえて来ました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec05" n="5">
        <head>五</head>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、おねんぶつがすむまで、井戸のそばにしゃがんでいました。<persName ref="#hyoju">兵十</persName>と<persName ref="#kasuke">加助</persName>は、また一しょにかえっていきます。<persName ref="#gon">ごん</persName>は、二人の話をきこうと思って、ついていきました。<persName ref="#hyoju">兵十</persName>の影法師をふみふみいきました。</p>
        <p>お城の前まで来たとき、<persName ref="#kasuke">加助</persName>が言い出しました。</p>
        <p>「さっきの話は、きっと、そりゃあ、神さまのしわざだぞ」</p>
        <p>「えっ？」と、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>はびっくりして、<persName ref="#kasuke">加助</persName>の顔を見ました。</p>
        <p>「おれは、あれからずっと考えていたが、どうも、そりゃ、人間じゃない、神さまだ、神さまが、お前がたった一人になったのをあわれに思わっしゃって、いろんなものをめぐんで下さるんだよ」</p>
        <p>「そうかなあ」</p>
        <p>「そうだとも。だから、まいにち神さまにお礼を言うがいいよ」</p>
        <p>「うん」</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、へえ、こいつはつまらないなと思いました。おれが、栗や松たけを持っていってやるのに、そのおれにはお礼をいわないで、神さまにお礼をいうんじゃア、おれは、引き合わないなあ。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec06" n="6">
        <head>六</head>
        <p>そのあくる日も<persName ref="#gon">ごん</persName>は、栗をもって、<persName ref="#hyoju">兵十</persName>の家へ出かけました。<persName ref="#hyoju">兵十</persName>は物置で縄をなっていました。それで<persName ref="#gon">ごん</persName>は家の裏口から、こっそり中へはいりました。</p>
        <p>そのとき<persName ref="#hyoju">兵十</persName>は、ふと顔をあげました。と狐が家の中へはいったではありませんか。こないだうなぎをぬすみやがったあの<persName ref="#gon">ごん狐</persName>めが、またいたずらをしに来たな。</p>
        <p>「ようし。」</p>
        <p><persName ref="#hyoju">兵十</persName>は立ちあがって、納屋にかけてある火縄銃をとって、火薬をつめました。</p>
        <p>そして足音をしのばせてちかよって、今戸口を出ようとする<persName ref="#gon">ごん</persName>を、ドンと、うちました。<persName ref="#gon">ごん</persName>は、ばたりとたおれました。<persName ref="#hyoju">兵十</persName>はかけよって来ました。家の中を見ると、土間に栗が、かためておいてあるのが目につきました。</p>
        <p>「おや」と<persName ref="#hyoju">兵十</persName>は、びっくりして<persName ref="#gon">ごん</persName>に目を落しました。</p>
        <p>「<persName ref="#gon">ごん</persName>、お前だったのか。いつも栗をくれたのは」</p>
        <p><persName ref="#gon">ごん</persName>は、ぐったりと目をつぶったまま、うなずきました。</p>
        <p><persName ref="#hyoju">兵十</persName>は火縄銃をばたりと、とり落しました。青い煙が、まだ筒口から細く出ていました。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
