<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>グスコーブドリの伝記</title>
        <author>宮沢賢治</author>
        <editor>中村覚（教材用マークアップ）</editor>
        <respStmt>
          <resp>固有表現アノテーション（AI 支援・編者確認）</resp>
          <name>Claude (Anthropic) / 中村覚</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>デジタル人文学セミナー教材版（2026年7月）</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>デジタル人文学セミナー「データ分析と可視化入門」</publisher>
        <pubPlace>東京</pubPlace>
        <date when="2026-07-12">2026年7月12日</date>
        <availability status="free">
          <licence>本文はパブリックドメイン（著作権保護期間満了）。マークアップ・台帳等の付加部分は CC0 1.0 で提供する。</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>人名・地名・日付の固有表現アノテーションは教材用に付与したもの。地名台帳（standOff/listPlace）の座標は概値であり、架空・宗教的世界観上の場所には座標を付けない。</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>グスコーブドリの伝記</title><author>宮沢賢治</author>
          <note>青空文庫。底本：「童話集　風の又三郎」岩波文庫、岩波書店。1951（昭和26）年4月25日第1刷発行。1997（平成9）年8月4日第70刷発行。初出：「児童文学　第二号」。ルビ・注記は省略し、外字は Unicode 実字に置換した。<ref target="https://www.aozora.gr.jp/cards/000081/card1924.html">https://www.aozora.gr.jp/cards/000081/card1924.html</ref></note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ja">日本語</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-07-12">青空文庫版から教材用 TEI を生成し、固有表現アノテーションを付与</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="budori">
        <persName>グスコーブドリ</persName>
        <note>主人公。イーハトーヴの森に生まれた木こりの子。凶作で両親を失い、てぐす工場・沼ばたけで働いたのち、クーボー大博士に学んでイーハトーヴ火山局の技師となる。最後はカルボナード島の火山を人工爆発させ、冷害から人々を救って死ぬ</note>
      </person>
      <person xml:id="neri">
        <persName>ネリ</persName>
        <note>ブドリの妹。凶作の年に見知らぬ男に連れ去られ、小さな牧場に引き取られてその主人の長男と結婚し、のちにブドリと再会する</note>
      </person>
      <person xml:id="nadori">
        <persName>グスコーナドリ</persName>
        <note>ブドリとネリの父。名高い木こり。凶作の年に森へ入ったまま帰らなかった</note>
      </person>
      <person xml:id="akahige">
        <persName>赤ひげ</persName>
        <note>ブドリが六年間働いた沼ばたけの主人。作中で固有名は与えられず、赤いひげにちなむ通称(あだ名)で呼ばれる。オリザ作りをブドリに教え、続く凶作で立ちゆかなくなると路銀を与えてブドリを送り出す</note>
      </person>
      <person xml:id="pennennaamu">
        <persName>ペンネンナーム</persName>
        <note>イーハトーヴ火山局の老技師。ブドリの上司。「ペンネン老技師」「ペンネン技師」「ペンネン先生」とも呼ばれる。最後にブドリと役目を代わろうとするが断られる</note>
      </person>
      <person xml:id="kubo">
        <persName>クーボー大博士</persName>
        <note>イーハトーヴの市の学者。ブドリが独学に使った本の著者で、その講義と紹介状がブドリを火山局に導く。潮汐発電所と火山の人工爆発による気候制御を構想する</note>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="ihatov">
        <placeName>イーハトーヴ</placeName>
        <note>作品世界の中心となる地方。宮沢賢治の理想郷(岩手県がモデルとされる)。架空の地名のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="ihatov-shi">
        <placeName>イーハトーヴの市</placeName>
        <note>イーハトーヴの中心都市。クーボー大博士の学校と火山局がある。架空の地名のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="ihatov-kazan">
        <placeName>イーハトーヴ火山</placeName>
        <note>イーハトーヴのまん中にある火山。ブドリが頂上の小屋から雲の海を眺める。架空の地名のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="kazankyoku">
        <placeName>イーハトーヴ火山局</placeName>
        <note>イーハトーヴ全体の三百幾つの火山を観測・制御する施設。ブドリが技師として働く。「火山局」とも。架空の施設のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="tegusu-kojo">
        <placeName>イーハトーヴてぐす工場</placeName>
        <note>ブドリの生家を占拠した男が森に建てたてぐす(天蚕糸)の工場。看板の名は「イーハトーヴてぐす工場」。「てぐす工場」とも。架空の建物のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="sanmutori">
        <placeName>サンムトリ</placeName>
        <note>イーハトーヴ南方の海岸にある火山。「サンムトリ火山」「サンムトリ山」とも。ブドリとペンネン技師がガス抜きの工作を行う。「サンムトリ行きの汽車」のように山を含む一帯の地名としても用いられる(市は別項)。架空の地名のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="sanmutori-shi">
        <placeName>サンムトリの市</placeName>
        <note>サンムトリ火山の北十キロにある市。「サンムトリ市」とも。噴火の被害が危惧される。架空の地名のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="tachina">
        <placeName>タチナ</placeName>
        <note>ブドリが観測に出向く火山。架空の地名のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="carbonado">
        <placeName>カルボナード島</placeName>
        <note>イーハトーヴの海にある火山島。「カルボナード火山島」とも。ブドリが人工爆発させて炭酸ガスで気候を暖め、冷害を防ぐ。架空の地名のため座標なし</note>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="sec01" n="1">
        <head>一　森</head>
        <p><persName ref="#budori">グスコーブドリ</persName>は、<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>の大きな森のなかに生まれました。おとうさんは、<persName ref="#nadori">グスコーナドリ</persName>という名高い木こりで、どんな大きな木でも、まるで赤ん坊を寝かしつけるようにわけなく切ってしまう人でした。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>には<persName ref="#neri">ネリ</persName>という妹があって、二人は毎日森で遊びました。ごしっごしっとおとうさんの木を<ruby><rb>挽</rb><rt>ひ</rt></ruby>く音が、やっと聞こえるくらいな遠くへも行きました。二人はそこで木いちごの実をとってわき水につけたり、空を向いてかわるがわる<ruby><rb>山鳩</rb><rt>やまばと</rt></ruby>の鳴くまねをしたりしました。するとあちらでもこちらでも、ぽう、ぽう、と鳥が眠そうに鳴き出すのでした。</p>
        <p>おかあさんが、家の前の小さな畑に麦を<ruby><rb>播</rb><rt>ま</rt></ruby>いているときは、二人はみちにむしろをしいてすわって、ブリキかんで<ruby><rb>蘭</rb><rt>らん</rt></ruby>の花を煮たりしました。するとこんどは、もういろいろの鳥が、二人のぱさぱさした頭の上を、まるで<ruby><rb>挨拶</rb><rt>あいさつ</rt></ruby>するように鳴きながらざあざあざあざあ通りすぎるのでした。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>が学校へ行くようになりますと、森はひるの間たいへんさびしくなりました。そのかわりひるすぎには、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は<persName ref="#neri">ネリ</persName>といっしょに、森じゅうの木の幹に、赤い粘土や消し炭で、木の名を書いてあるいたり、高く歌ったりしました。</p>
        <p>ホップのつるが、両方からのびて、門のようになっている<ruby><rb>白樺</rb><rt>しらかば</rt></ruby>の木には、</p>
        <p>「カッコウドリ、トオルベカラズ」と書いたりもしました。</p>
        <p>そして、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は十になり、<persName ref="#neri">ネリ</persName>は七つになりました。ところがどういうわけですか、その年は、お日さまが春から変に白くて、いつもなら雪がとけるとまもなく、まっしろな花をつけるこぶしの木もまるで咲かず、<date when="--05">五月</date>になってもたびたび<ruby><rb>霙</rb><rt>みぞれ</rt></ruby>がぐしゃぐしゃ降り、<date when="--07">七月</date>の末になってもいっこうに暑さが来ないために、去年<ruby><rb>播</rb><rt>ま</rt></ruby>いた麦も粒の入らない白い穂しかできず、たいていの<ruby><rb>果物</rb><rt>くだもの</rt></ruby>も、花が咲いただけで落ちてしまったのでした。</p>
        <p>そしてとうとう秋になりましたが、やっぱり<ruby><rb>栗</rb><rt>くり</rt></ruby>の木は青いからのいがばかりでしたし、みんなでふだんたべるいちばんたいせつなオリザという穀物も、一つぶもできませんでした。野原ではもうひどいさわぎになってしまいました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>のおとうさんもおかあさんも、たびたび<ruby><rb>薪</rb><rt>たきぎ</rt></ruby>を野原のほうへ持って行ったり、冬になってからは何べんも大きな木を町へそりで運んだりしたのでしたが、いつもがっかりしたようにして、わずかの麦の粉などもって帰ってくるのでした。それでもどうにかその冬は過ぎて次の春になり、畑にはたいせつにしまっておいた種も播かれましたが、その年もまたすっかり前の年のとおりでした。そして秋になると、とうとうほんとうの<ruby><rb>饑饉</rb><rt>ききん</rt></ruby>になってしまいました。もうそのころは学校へ来るこどももまるでありませんでした。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のおとうさんもおかあさんも、すっかり仕事をやめていました。そしてたびたび心配そうに相談しては、かわるがわる町へ出て行って、やっとすこしばかりの<ruby><rb>黍</rb><rt>きび</rt></ruby>の粒など持って帰ることもあれば、なんにも持たずに顔いろを悪くして帰ってくることもありました。そしてみんなは、こならの実や、<ruby><rb>葛</rb><rt>くず</rt></ruby>やわらびの根や、木の柔らかな皮やいろんなものをたべて、その冬をすごしました。</p>
        <p>けれども春が来たころは、おとうさんもおかあさんも、何かひどい病気のようでした。</p>
        <p>ある日おとうさんは、じっと頭をかかえて、いつまでもいつまでも考えていましたが、にわかに起きあがって、</p>
        <p>「おれは森へ行って遊んでくるぞ。」と言いながら、よろよろ家を出て行きましたが、まっくらになっても帰って来ませんでした。二人がおかあさんに、おとうさんはどうしたろうときいても、おかあさんはだまって二人の顔を見ているばかりでした。</p>
        <p>次の日の晩方になって、森がもう黒く見えるころ、おかあさんはにわかに立って、炉に<ruby><rb>榾</rb><rt>ほだ</rt></ruby>をたくさんくべて家じゅうすっかり明るくしました。それから、わたしはおとうさんをさがしに行くから、お前たちはうちにいてあの<ruby><rb>戸棚</rb><rt>とだな</rt></ruby>にある粉を二人ですこしずつたべなさいと言って、やっぱりよろよろ家を出て行きました。二人が泣いてあとから追って行きますと、おかあさんはふり向いて、</p>
        <p>「なんたらいうことをきかないこどもらだ。」としかるように言いました。</p>
        <p>そしてまるで足早に、つまずきながら森へはいってしまいました。二人は何べんも行ったり来たりして、そこらを泣いて回りました。とうとうこらえ切れなくなって、まっくらな森の中へはいって、いつかのホップの門のあたりや、わき水のあるあたりをあちこちうろうろ歩きながら、おかあさんを一晩呼びました。森の木の間からは、星がちらちら何か言うようにひかり、鳥はたびたびおどろいたように<ruby><rb>暗</rb><rt>やみ</rt></ruby>の中を飛びましたけれども、どこからも人の声はしませんでした。とうとう二人はぼんやり家へ帰って中へはいりますと、まるで死んだように眠ってしまいました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>が目をさましたのは、その日のひるすぎでした。</p>
        <p>おかあさんの言った粉のことを思い出して<ruby><rb>戸棚</rb><rt>とだな</rt></ruby>をあけて見ますと、なかには、袋に入れたそば粉やこならの実がまだたくさんはいっていました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は<persName ref="#neri">ネリ</persName>をゆり起こして二人でその粉をなめ、おとうさんたちがいたときのように炉に火をたきました。</p>
        <p>それから、<ruby><rb>二十日</rb><rt>はつか</rt></ruby>ばかりぼんやり過ぎましたら、ある日戸口で、</p>
        <p>「今日は、だれかいるかね。」と言うものがありました。おとうさんが帰って来たのかと思って、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>がはね出して見ますと、それは<ruby><rb>籠</rb><rt>かご</rt></ruby>をしょった目の鋭い男でした。その男は籠の中から丸い<ruby><rb>餅</rb><rt>もち</rt></ruby>をとり出してぽんと投げながら言いました。</p>
        <p>「私はこの地方の<ruby><rb>飢饉</rb><rt>ききん</rt></ruby>を助けに来たものだ。さあなんでも食べなさい。」二人はしばらくあきれていましたら、</p>
        <p>「さあ食べるんだ、食べるんだ。」とまた言いました。二人がこわごわたべはじめますと、男はじっと見ていましたが、</p>
        <p>「お前たちはいい子供だ。けれどもいい子供だというだけではなんにもならん。わしといっしょについておいで。もっとも男の子は強いし、わしも二人はつれて行けない。おい女の子、おまえはここにいてももうたべるものがないんだ。おじさんといっしょに町へ行こう。毎日パンを食べさしてやるよ。」そしてぷいっと<persName ref="#neri">ネリ</persName>を抱きあげて、せなかの籠へ入れて、そのまま、</p>
        <p>「おおほいほい。おおほいほい。」とどなりながら、風のように家を出て行きました。<persName ref="#neri">ネリ</persName>はおもてではじめてわっと泣き出し、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、</p>
        <p>「どろぼう、どろぼう。」と泣きながら叫んで追いかけましたが、男はもう森の横を通ってずうっと向こうの草原を走っていて、そこから<persName ref="#neri">ネリ</persName>の泣き声が、かすかにふるえて聞こえるだけでした。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、泣いてどなって森のはずれまで追いかけて行きましたが、とうとう疲れてばったり倒れてしまいました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec02" n="2">
        <head>二　てぐす工場</head>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>がふっと目をひらいたとき、いきなり頭の上で、いやに平べったい声がしました。</p>
        <p>「やっと目がさめたな。まだお前は<ruby><rb>飢饉</rb><rt>ききん</rt></ruby>のつもりかい。起きておれに手伝わないか。」見るとそれは茶いろなきのこしゃっぽをかぶって<ruby><rb>外套</rb><rt>がいとう</rt></ruby>にすぐシャツを着た男で、何か針金でこさえたものをぶらぶら持っているのでした。</p>
        <p>「もう飢饉は過ぎたの？　手伝えって何を手伝うの？」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>がききました。</p>
        <p>「網掛けさ。」</p>
        <p>「ここへ網を掛けるの？」</p>
        <p>「掛けるのさ。」</p>
        <p>「網をかけて何にするの？」</p>
        <p>「てぐすを飼うのさ。」見るとすぐ<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の前の<ruby><rb>栗</rb><rt>くり</rt></ruby>の木に、二人の男がはしごをかけてのぼっていて、一生けん命何か網を投げたり、それを<ruby><rb>操</rb><rt>あやつ</rt></ruby>ったりしているようでしたが、網も糸もいっこう見えませんでした。</p>
        <p>「あれでてぐすが飼えるの？」</p>
        <p>「飼えるのさ。うるさいこどもだな。おい、縁起でもないぞ。てぐすも飼えないところにどうして工場なんか建てるんだ。飼えるともさ。現におれをはじめたくさんのものが、それでくらしを立てているんだ。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はかすれた声で、やっと、</p>
        <p>「そうですか。」と言いました。</p>
        <p>「それにこの森は、すっかりおれが買ってあるんだから、ここで手伝うならいいが、そうでもなければどこかへ行ってもらいたいな。もっともお前はどこへ行ったって食うものもなかろうぜ。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は泣き出しそうになりましたが、やっとこらえて言いました。</p>
        <p>「そんなら手伝うよ。けれどもどうして網をかけるの？」</p>
        <p>「それはもちろん教えてやる。こいつをね。」男は、手に持った針金の<ruby><rb>籠</rb><rt>かご</rt></ruby>のようなものを両手で引き伸ばしました。</p>
        <p>「いいか。こういう具合にやるとはしごになるんだ。」</p>
        <p>男は大またに右手の<ruby><rb>栗</rb><rt>くり</rt></ruby>の木に歩いて行って、下の枝に引っ掛けました。</p>
        <p>「さあ、今度はおまえが、この網をもって上へのぼって行くんだ。さあ、のぼってごらん。」</p>
        <p>男は変なまりのようなものを<persName ref="#budori">ブドリ</persName>に渡しました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はしかたなくそれをもってはしごにとりついて登って行きましたが、はしごの段々がまるで細くて手や足に食いこんでちぎれてしまいそうでした。</p>
        <p>「もっと登るんだ。もっと、もっとさ。そしたらさっきのまりを投げてごらん。栗の木を越すようにさ。そいつを空へ投げるんだよ。なんだい、ふるえてるのかい。いくじなしだなあ。投げるんだよ。投げるんだよ。そら、投げるんだよ。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はしかたなく力いっぱいにそれを青空に投げたと思いましたら、にわかにお日さまがまっ黒に見えて逆しまに下へおちました。そしていつか、その男に受けとめられていたのでした。男は<persName ref="#budori">ブドリ</persName>を地面におろしながらぶりぶりおこり出しました。</p>
        <p>「お前もいくじのないやつだ。なんというふにゃふにゃだ。おれが受け止めてやらなかったらお前は今ごろは頭がはじけていたろう。おれはお前の命の恩人だぞ。これからは、失礼なことを言ってはならん。ところで、さあ、こんどはあっちの木へ登れ。も少したったらごはんもたべさせてやるよ。」男はまた<persName ref="#budori">ブドリ</persName>へ新しいまりを渡しました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>ははしごをもって次の木へ行ってまりを投げました。</p>
        <p>「よし、なかなかじょうずになった。さあ、まりはたくさんあるぞ。なまけるな。木も栗の木ならどれでもいいんだ。」</p>
        <p>男はポケットから、まりを十ばかり出して<persName ref="#budori">ブドリ</persName>に渡すと、すたすた向こうへ行ってしまいました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はまた三つばかりそれを投げましたが、どうしても息がはあはあして、からだがだるくてたまらなくなりました。もう家へ帰ろうと思って、そっちへ行って見ますと、おどろいたことには、家にはいつか赤い土管の煙突がついて、戸口には、「<placeName ref="#tegusu-kojo">イーハトーヴてぐす工場</placeName>」という看板がかかっているのでした。そして中からたばこをふかしながら、さっきの男が出て来ました。</p>
        <p>「さあこども、たべものをもってきてやったぞ。これを食べて暗くならないうちにもう少しかせぐんだ。」</p>
        <p>「ぼくはもういやだよ、うちへ帰るよ。」</p>
        <p>「うちっていうのはあすこか。あすこはおまえのうちじゃない。おれの<placeName ref="#tegusu-kojo">てぐす工場</placeName>だよ。あの家もこの辺の森もみんなおれが買ってあるんだからな。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はもうやけになって、だまってその男のよこした蒸しパンをむしゃむしゃたべて、またまりを十ばかり投げました。</p>
        <p>その晩<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、昔のじぶんのうち、いまは<placeName ref="#tegusu-kojo">てぐす工場</placeName>になっている建物のすみに、小さくなってねむりました。</p>
        <p>さっきの男は、三四人の知らない人たちとおそくまで炉ばたで火をたいて、何か飲んだりしゃべったりしていました。次の朝早くから、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は森に出て、きのうのようにはたらきました。</p>
        <p>それから一月ばかりたって、森じゅうの<ruby><rb>栗</rb><rt>くり</rt></ruby>の木に網がかかってしまいますと、てぐす飼いの男は、こんどは<ruby><rb>粟</rb><rt>あわ</rt></ruby>のようなものがいっぱいついた板きれを、どの木にも五六枚ずつつるさせました。そのうちに木は芽を出して森はまっ<ruby><rb>青</rb><rt>さお</rt></ruby>になりました。すると、木につるした板きれから、たくさんの小さな青じろい虫が糸をつたって列になって枝へはいあがって行きました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>たちはこんどは毎日<ruby><rb>薪</rb><rt>たきぎ</rt></ruby>とりをさせられました。その薪が、家のまわりに小山のように積み重なり、<ruby><rb>栗</rb><rt>くり</rt></ruby>の木が青じろいひものかたちの花を枝いちめんにつけるころになりますと、あの板からはいあがって行った虫も、ちょうど栗の花のような色とかたちになりました。そして森じゅうの栗の葉は、まるで形もなくその虫に食い荒らされてしまいました。</p>
        <p>それからまもなく、虫は大きな黄いろな繭を、網の目ごとにかけはじめました。</p>
        <p>するとてぐす飼いの男は、狂気のようになって、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>たちをしかりとばして、その繭を<ruby><rb>籠</rb><rt>かご</rt></ruby>に集めさせました。それをこんどは片っぱしから<ruby><rb>鍋</rb><rt>なべ</rt></ruby>に入れてぐらぐら煮て、手で車をまわしながら糸をとりました。夜も昼もがらがらがらがら三つの糸車をまわして糸をとりました。こうしてこしらえた黄いろな糸が小屋に半分ばかりたまったころ、外に置いた繭からは、大きな白い<ruby><rb>蛾</rb><rt>が</rt></ruby>がぽろぽろぽろぽろ飛びだしはじめました。てぐす飼いの男は、まるで鬼みたいな顔つきになって、じぶんも一生けん命糸をとりましたし、野原のほうからも四人の人を連れてきて働かせました。けれども蛾のほうは日ましに多く出るようになって、しまいには森じゅうまるで雪でも飛んでいるようになりました。するとある日、六七台の荷馬車が来て、いままでにできた糸をみんなつけて、町のほうへ帰りはじめました。みんなも一人ずつ荷馬車について行きました。いちばんしまいの荷馬車がたったとき、てぐす飼いの男が、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>に、</p>
        <p>「おい、お前の来春まで食うくらいのものは家の中に置いてやるからな。それまでここで森と工場の番をしているんだぞ。」</p>
        <p>と言って、変ににやにやしながら荷馬車についてさっさと行ってしまいました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はぼんやりあとへ残りました。うちの中はまるできたなくてあらしのあとのようでしたし、森は荒れはてて山火事にでもあったようでした。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>が次の日、家のなかやまわりを片付けはじめましたら、てぐす飼いの男がいつもすわっていた所から古いボール紙の箱を見つけました。中には十冊ばかりの本がぎっしりはいっておりました。開いて見ると、てぐすの絵や機械の図がたくさんある、まるで読めない本もありましたし、いろいろな木や草の図と名前の書いてあるものもありました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はいっしょうけんめい、その本のまねをして字を書いたり、図をうつしたりしてその冬を暮らしました。</p>
        <p>春になりますと、またあの男が六七人のあたらしい手下を連れて、たいへん立派ななりをしてやって来ました。そして次の日からすっかり去年のような仕事がはじまりました。</p>
        <p>そして網はみんなかかり、黄いろな板もつるされ、虫は枝にはい上がり、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>たちはまた、<ruby><rb>薪</rb><rt>たきぎ</rt></ruby>作りにかかることになりました。ある朝<persName ref="#budori">ブドリ</persName>たちが薪をつくっていましたら、にわかにぐらぐらっと地震がはじまりました。それからずうっと遠くでどーんという音がしました。</p>
        <p>しばらくたつと日が変にくらくなり、こまかな灰がばさばさばさばさ降って来て、森はいちめんにまっ白になりました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>たちがあきれて木の下にしゃがんでいましたら、てぐす飼いの男がたいへんあわててやって来ました。</p>
        <p>「おい、みんな、もうだめだぞ。噴火だ。噴火がはじまったんだ。てぐすはみんな灰をかぶって死んでしまった。みんな早く引き揚げてくれ。おい、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>、お前ここにいたかったらいてもいいが、こんどはたべ物は置いてやらないぞ。それにここにいてもあぶないからな。お前も野原へ出て何かかせぐほうがいいぜ。」</p>
        <p>そう言ったかと思うと、もうどんどん走って行ってしまいました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>が工場へ行って見たときは、もうだれもおりませんでした。そこで<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、しょんぼりとみんなの足跡のついた白い灰をふんで野原のほうへ出て行きました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec03" n="3">
        <head>三　沼ばたけ</head>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、いっぱいに灰をかぶった森の間を、町のほうへ半日歩きつづけました。灰は風の吹くたびに木からばさばさ落ちて、まるでけむりか<ruby><rb>吹雪</rb><rt>ふぶき</rt></ruby>のようでした。けれどもそれは野原へ近づくほど、だんだん浅く少なくなって、ついには木も緑に見え、みちの足跡も見えないくらいになりました。</p>
        <p>とうとう森を出切ったとき、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は思わず目をみはりました。野原は目の前から、遠くのまっしろな雲まで、美しい桃いろと緑と灰いろのカードでできているようでした。そばへ寄って見ると、その桃いろなのには、いちめんにせいの低い花が咲いていて、<ruby><rb>蜜蜂</rb><rt>みつばち</rt></ruby>がいそがしく花から花をわたってあるいていましたし、緑いろなのには小さな穂を出して草がぎっしりはえ、灰いろなのは浅い泥の沼でした。そしてどれも、低い幅のせまい土手でくぎられ、人は馬を使ってそれを掘り起こしたりかき回したりしてはたらいていました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>がその間を、しばらく歩いて行きますと、道のまん中に二人の人が、大声で何かけんかでもするように言い合っていました。右側のほうのひげの<ruby><rb>赭</rb><rt>あか</rt></ruby>い人が言いました。</p>
        <p>「なんでもかんでも、おれは山師張るときめた。」</p>
        <p>するとも一人の白い<ruby><rb>笠</rb><rt>かさ</rt></ruby>をかぶった、せいの高いおじいさんが言いました。</p>
        <p>「やめろって言ったらやめるもんだ。そんなに肥料うんと入れて、<ruby><rb>藁</rb><rt>わら</rt></ruby>はとれるたって、実は一粒もとれるもんでない。」</p>
        <p>「うんにゃ、おれの見込みでは、ことしは今までの三年分暑いに相違ない。一年で三年分とって見せる。」</p>
        <p>「やめろ。やめろ。やめろったら。」</p>
        <p>「うんにゃ、やめない。花はみんな埋めてしまったから、こんどは豆玉を六十枚入れて、それから鶏の<ruby><rb>糞</rb><rt>かえし</rt></ruby>、百<ruby><rb>駄</rb><rt>だん</rt></ruby>入れるんだ。急がしったらなんの、こう忙しくなればささげのつるでもいいから手伝いに頼みたいもんだ。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は思わず近寄っておじぎをしました。</p>
        <p>「そんならぼくを使ってくれませんか。」</p>
        <p>すると二人は、ぎょっとしたように顔をあげて、あごに手をあててしばらく<persName ref="#budori">ブドリ</persName>を見ていましたが、<persName ref="#akahige">赤ひげ</persName>がにわかに笑い出しました。</p>
        <p>「よしよし。お前に馬の<ruby><rb>指竿</rb><rt>させ</rt></ruby>とりを頼むからな。すぐおれについて行くんだ。それではまず、のるかそるか、秋まで見ててくれ。さあ行こう。ほんとに、ささげのつるでもいいから頼みたい時でな。」<persName ref="#akahige">赤ひげ</persName>は、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>とおじいさんにかわるがわる言いながら、さっさと先に立って歩きました。あとではおじいさんが、</p>
        <p>「年寄りの言うこと聞かないで、いまに泣くんだな。」とつぶやきながら、しばらくこっちを見送っているようすでした。</p>
        <p>それから<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、毎日毎日沼ばたけへはいって馬を使って泥をかき回しました。一日ごとに桃いろのカードも緑のカードもだんだんつぶされて、泥沼に変わるのでした。馬はたびたびぴしゃっと泥水をはねあげて、みんなの顔へ打ちつけました。一つの沼ばたけがすめばすぐ次の沼ばたけへはいるのでした。一日がとても長くて、しまいには歩いているのかどうかもわからなくなったり、泥が<ruby><rb>飴</rb><rt>あめ</rt></ruby>のような、水がスープのような気がしたりするのでした。風が何べんも吹いて来て、近くの泥水に魚のうろこのような波をたて、遠くの水をブリキいろにして行きました。そらでは、毎日甘くすっぱいような雲が、ゆっくりゆっくりながれていて、それがじつにうらやましそうに見えました。</p>
        <p>こうして<ruby><rb>二十日</rb><rt>はつか</rt></ruby>ばかりたちますと、やっと沼ばたけはすっかりどろどろになりました。次の朝から主人はまるで気が立って、あちこちから集まって来た人たちといっしょに、その沼ばたけに緑いろの<ruby><rb>槍</rb><rt>やり</rt></ruby>のようなオリザの苗をいちめん植えました。それが十日ばかりで済むと、今度は<persName ref="#budori">ブドリ</persName>たちを連れて、今まで手伝ってもらった人たちの家へ毎日働きにでかけました。それもやっと一まわり済むと、こんどはまたじぶんの沼ばたけへ戻って来て、毎日毎日草取りをはじめました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の主人の苗は大きくなってまるで黒いくらいなのに、となりの沼ばたけはぼんやりしたうすい緑いろでしたから、遠くから見ても、二人の沼ばたけははっきり境まで見わかりました。七日ばかりで草取りが済むとまたほかへ手伝いに行きました。</p>
        <p>ところがある朝、主人は<persName ref="#budori">ブドリ</persName>を連れて、じぶんの沼ばたけを通りながら、にわかに「あっ」と叫んで棒立ちになってしまいました。見るとくちびるのいろまで水いろになって、ぼんやりまっすぐを見つめているのです。</p>
        <p>「病気が出たんだ。」主人がやっと言いました。</p>
        <p>「頭でも痛いんですか。」<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はききました。</p>
        <p>「おれでないよ。オリザよ。それ。」主人は前のオリザの株を指さしました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はしゃがんでしらべてみますと。なるほどどの葉にも、いままで見たことのない赤い点々がついていました。主人はだまってしおしおと沼ばたけを一まわりしましたが、家へ帰りはじめました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>も心配してついて行きますと、主人はだまって<ruby><rb>巾</rb><rt>きれ</rt></ruby>を水でしぼって、頭にのせると、そのまま板の間に寝てしまいました。するとまもなく、主人のおかみさんが表からかけ込んで来ました。</p>
        <p>「オリザへ病気が出たというのはほんとうかい。」</p>
        <p>「ああ、もうだめだよ。」</p>
        <p>「どうにかならないのかい。」</p>
        <p>「だめだろう。すっかり五年前のとおりだ。」</p>
        <p>「だから、あたしはあんたに山師をやめろといったんじゃないか。おじいさんもあんなにとめたんじゃないか。」</p>
        <p>おかみさんはおろおろ泣きはじめました。すると主人がにわかに元気になってむっくり起き上がりました。</p>
        <p>「よし。<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>の野原で、指折り数えられる大百姓のおれが、こんなことで参るか。よし。来年こそやるぞ。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>、おまえおれのうちへ来てから、まだ一晩も寝たいくらい寝たことがないな。さあ、五日でも十日でもいいから、ぐうというくらい寝てしまえ。おれはそのあとで、あすこの沼ばたけでおもしろい<ruby><rb>手品</rb><rt>てずま</rt></ruby>をやって見せるからな。その代わりことしの冬は、家じゅうそばばかり食うんだぞ。おまえそばはすきだろうが。」それから主人はさっさと帽子をかぶって外へ出て行ってしまいました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は主人に言われたとおり<ruby><rb>納屋</rb><rt>なや</rt></ruby>へはいって眠ろうと思いましたが、なんだかやっぱり沼ばたけが苦になってしかたないので、またのろのろそっちへ行って見ました。するといつ来ていたのか、主人がたった一人腕組みをして土手に立っておりました。見ると沼ばたけには水がいっぱいで、オリザの株は葉をやっと出しているだけ、上にはぎらぎら石油が浮かんでいるのでした。主人が言いました。</p>
        <p>「いまおれ、この病気を蒸し殺してみるところだ。」</p>
        <p>「石油で病気の種が死ぬんですか。」と<persName ref="#budori">ブドリ</persName>がききますと、主人は、</p>
        <p>「頭から石油につけられたら人だって死ぬだ。」と言いながら、ほうと息を吸って首をちぢめました。その時、水下の沼ばたけの持ち主が、肩をいからして、息を切ってかけて来て、大きな声でどなりました。</p>
        <p>「なんだって油など水へ入れるんだ。みんな流れて来て、おれのほうへはいってるぞ。」</p>
        <p>主人は、やけくそに落ちついて答えました。</p>
        <p>「なんだって油など水へ入れるったって、オリザへ病気がついたから、油など水へ入れるのだ。」</p>
        <p>「なんだってそんならおれのほうへ流すんだ。」</p>
        <p>「なんだってそんならおまえのほうへ流すったって、水は流れるから油もついて流れるのだ。」</p>
        <p>「そんならなんだっておれのほうへ水こないように<ruby><rb>水口</rb><rt>みなくち</rt></ruby>とめないんだ。」</p>
        <p>「なんだっておまえのほうへ水行かないように水口とめないかったって、あすこはおれのみな口でないから水とめないのだ。」</p>
        <p>となりの男は、かんかんおこってしまってもう物も言えず、いきなりがぶがぶ水へはいって、自分の水口に泥を積みあげはじめました。主人はにやりと笑いました。</p>
        <p>「あの男むずかしい男でな。こっちで水をとめると、とめたといっておこるからわざと向こうにとめさせたのだ。あすこさえとめれば今夜じゅうに水はすっかり草の頭までかかるからな、さあ帰ろう。」主人はさきに立ってすたすた家へあるきはじめました。</p>
        <p>次の朝<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はまた主人と沼ばたけへ行ってみました。主人は水の中から葉を一枚とってしきりにしらべていましたが、やっぱり浮かない顔でした。その次の日もそうでした。その次の日もそうでした。その次の日もそうでした。その次の朝、とうとう主人は決心したように言いました。</p>
        <p>「さあ<persName ref="#budori">ブドリ</persName>、いよいよここへ<ruby><rb>蕎麦播</rb><rt>そばま</rt></ruby>きだぞ。おまえあすこへ行って、となりの水口こわして来い。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、言われたとおりこわして来ました。石油のはいった水は、恐ろしい勢いでとなりの田へ流れて行きます。きっとまたおこってくるなと思っていますと、ひるごろ例のとなりの持ち主が、大きな<ruby><rb>鎌</rb><rt>かま</rt></ruby>をもってやってきました。</p>
        <p>「やあ、なんだってひとの田へ石油ながすんだ。」</p>
        <p>主人がまた、腹の底から声を出して答えました。</p>
        <p>「石油ながれればなんだって悪いんだ。」</p>
        <p>「オリザみんな死ぬでないか。」</p>
        <p>「オリザみんな死ぬか、オリザみんな死なないか、まずおれの沼ばたけのオリザ見なよ。きょうで四日頭から石油かぶせたんだ。それでもちゃんとこのとおりでないか。赤くなったのは病気のためで、勢いのいいのは石油のためなんだ。おまえの所など、石油がただオリザの足を通るだけでないか。かえっていいかもしれないんだ。」</p>
        <p>「石油こやしになるのか。」向こうの男は少し顔いろをやわらげました。</p>
        <p>「石油こやしになるか、石油こやしにならないか知らないが、とにかく石油は油でないか。」</p>
        <p>「それは石油は油だな。」男はすっかりきげんを直してわらいました。水はどんどん<ruby><rb>退</rb><rt>ひ</rt></ruby>き、オリザの株は見る見る根もとまで出て来ました。すっかり赤い<ruby><rb>斑</rb><rt>まだら</rt></ruby>ができて焼けたようになっています。</p>
        <p>「さあおれの所ではもうオリザ刈りをやるぞ。」</p>
        <p>主人は笑いながら言って、それから<persName ref="#budori">ブドリ</persName>といっしょに、片っぱしからオリザの株を刈り、跡へすぐ<ruby><rb>蕎麦</rb><rt>そば</rt></ruby>を<ruby><rb>播</rb><rt>ま</rt></ruby>いて土をかけて歩きました。そしてその年はほんとうに主人の言ったとおり、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の家では蕎麦ばかり食べました。次の春になると主人が言いました。</p>
        <p>「<persName ref="#budori">ブドリ</persName>、ことしは沼ばたけは去年よりは三分の一減ったからな、仕事はよほどらくだ。そのかわりおまえは、おれの死んだ<ruby><rb>息子</rb><rt>むすこ</rt></ruby>の読んだ本をこれから一生けん命勉強して、いままでおれを山師だといってわらったやつらを、あっと言わせるような立派なオリザを作るくふうをしてくれ。」</p>
        <p>そして、いろいろな本を一山<persName ref="#budori">ブドリ</persName>に渡しました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は仕事のひまに片っぱしからそれを読みました。ことにその中の、<persName ref="#kubo">クーボー</persName>という人の物の考え方を教えた本はおもしろかったので何べんも読みました。またその人が、<placeName ref="#ihatov-shi">イーハトーヴの市</placeName>で一か月の学校をやっているのを知って、たいへん行って習いたいと思ったりしました。</p>
        <p>そして早くもその夏、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は大きな手柄をたてました。それは去年と同じころ、またオリザに病気ができかかったのを、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>が木の灰と<ruby><rb>食塩</rb><rt>しお</rt></ruby>を使って食いとめたのでした。そして<date when="--08">八月</date>のなかばになると、オリザの株はみんなそろって穂を出し、その穂の一枝ごとに小さな白い花が咲き、花はだんだん水いろの<ruby><rb>籾</rb><rt>もみ</rt></ruby>にかわって、風にゆらゆら波をたてるようになりました。主人はもう得意の絶頂でした。来る人ごとに、</p>
        <p>「なんの、おれも、オリザの山師で四年しくじったけれども、ことしは一度に四年分とれる。これもまたなかなかいいもんだ。」などと言って自慢するのでした。</p>
        <p>ところがその次の年はそうは行きませんでした。植え付けのころからさっぱり雨が降らなかったために、水路はかわいてしまい、沼にはひびが入って、秋のとりいれはやっと冬じゅう食べるくらいでした。来年こそと思っていましたが、次の年もまた同じようなひでりでした。それからも、来年こそ来年こそと思いながら、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の主人は、だんだんこやしを入れることができなくなり、馬も売り、沼ばたけもだんだん売ってしまったのでした。</p>
        <p>ある秋の日、主人は<persName ref="#budori">ブドリ</persName>につらそうに言いました。</p>
        <p>「<persName ref="#budori">ブドリ</persName>、おれももとは<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>の大百姓だったし、ずいぶんかせいでも来たのだが、たびたびの寒さと<ruby><rb>旱魃</rb><rt>かんばつ</rt></ruby>のために、いまでは沼ばたけも昔の三分の一になってしまったし、来年はもう入れるこやしもないのだ。おれだけでない。来年こやしを買って入れれる人ったらもう<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>にも何人もないだろう。こういうあんばいでは、いつになっておまえにはたらいてもらった礼をするというあてもない。おまえも若い働き盛りを、おれのとこで暮らしてしまってはあんまり気の毒だから、済まないがどうかこれを持って、どこへでも行っていい運を見つけてくれ。」そして主人は、一ふくろのお金と新しい紺で染めた麻の服と赤皮の<ruby><rb>靴</rb><rt>くつ</rt></ruby>とを<persName ref="#budori">ブドリ</persName>にくれました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はいままでの仕事のひどかったことも忘れてしまって、もう何もいらないから、ここで働いていたいとも思いましたが、考えてみると、いてもやっぱり仕事もそんなにないので、主人に何べんも何べんも礼を言って、六年の間はたらいた沼ばたけと主人に別れて、停車場をさして歩きだしました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec04" n="4">
        <head>四　クーボー大博士</head>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は二時間ばかり歩いて、停車場へ来ました。それから切符を買って、<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>行きの汽車に乗りました。汽車はいくつもの沼ばたけをどんどんどんどんうしろへ送りながら、もう一散に走りました。その向こうには、たくさんの黒い森が、次から次と形を変えて、やっぱりうしろのほうへ残されて行くのでした。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はいろいろな思いで胸がいっぱいでした。早く<placeName ref="#ihatov-shi">イーハトーヴの市</placeName>に着いて、あの親切な本を書いた<persName ref="#kubo">クーボー</persName>という人に会い、できるなら、働きながら勉強して、みんながあんなにつらい思いをしないで沼ばたけを作れるよう、また火山の灰だのひでりだの寒さだのを除くくふうをしたいと思うと、汽車さえまどろこくってたまらないくらいでした。汽車はその日のひるすぎ、<placeName ref="#ihatov-shi">イーハトーヴの市</placeName>に着きました。停車場を一足出ますと、地面の底から、何かのんのんわくようなひびきやどんよりとしたくらい空気、行ったり来たりするたくさんの自動車に、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はしばらくぼうとしてつっ立ってしまいました。やっと気をとりなおして、そこらの人に<persName ref="#kubo">クーボー博士</persName>の学校へ行くみちをたずねました。するとだれへきいても、みんな<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のあまりまじめな顔を見て、吹き出しそうにしながら、</p>
        <p>「そんな学校は知らんね。」とか、</p>
        <p>「もう五六丁行ってきいてみな。」とかいうのでした。そして<persName ref="#budori">ブドリ</persName>がやっと学校をさがしあてたのはもう夕方近くでした。その大きなこわれかかった白い建物の二階で、だれか大きな声でしゃべっていました。</p>
        <p>「今日は。」<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は高く叫びました。だれも出てきませんでした。</p>
        <p>「今日はあ。」<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はあらん限り高く叫びました。するとすぐ頭の上の二階の窓から、大きな灰いろの顔が出て、めがねが二つぎらりと光りました。それから、</p>
        <p>「今授業中だよ、やかましいやつだ。用があるならはいって来い。」とどなりつけて、すぐ顔を引っ込めますと、中ではおおぜいでどっと笑い、その人はかまわずまた何か大声でしゃべっています。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はそこで思い切って、なるべく足音をたてないように二階にあがって行きますと、階段のつき当たりの<ruby><rb>扉</rb><rt>とびら</rt></ruby>があいていて、じつに大きな教室が、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のまっ正面にあらわれました。中にはさまざまの服装をした学生がぎっしりです。向こうは大きな黒い壁になっていて、そこにたくさんの白い線が引いてあり、さっきのせいの高い目がねをかけた人が、大きな<ruby><rb>櫓</rb><rt>やぐら</rt></ruby>の形の模型をあちこち指さしながら、さっきのままの高い声で、みんなに説明しておりました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はそれを一目見ると、ああこれは先生の本に書いてあった歴史の歴史ということの模型だなと思いました。先生は笑いながら、一つのとってを回しました。模型はがちっと鳴って奇体な船のような形になりました。またがちっととってを回すと、模型はこんどは大きなむかでのような形に変わりました。</p>
        <p>みんなはしきりに首をかたむけて、どうもわからんというふうにしていましたが、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>にはただおもしろかったのです。</p>
        <p>「そこでこういう図ができる。」先生は黒い壁へ別の込み入った図をどんどん書きました。</p>
        <p>左手にもチョークをもって、さっさと書きました。学生たちもみんな一生けん命そのまねをしました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>もふところから、いままで沼ばたけで持っていたきたない手帳を出して図を書きとりました。先生はもう書いてしまって、壇の上にまっすぐに立って、じろじろ学生たちの席を見まわしています。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>も書いてしまって、その図を縦横から見ていますと、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のとなりで一人の学生が、</p>
        <p>「あああ。」とあくびをしました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はそっとききました。</p>
        <p>「ね、この先生はなんて言うんですか。」</p>
        <p>すると学生はばかにしたように鼻でわらいながら答えました。</p>
        <p>「<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>さ、お前知らなかったのかい。」それからじろじろ<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のようすを見ながら、</p>
        <p>「はじめから、この図なんか書けるもんか。ぼくでさえ同じ講義をもう六年もきいているんだ。」</p>
        <p>と言って、じぶんのノートをふところへしまってしまいました。その時教室に、ぱっと電燈がつきました。もう夕方だったのです。大博士が向こうで言いました。</p>
        <p>「いまや夕べははるかにきたり、拙講もまた全課をおえた。諸君のうちの希望者は、けだしいつもの例により、そのノートをば拙者に示し、さらに数箇の試問を受けて、所属を決すべきである。」学生たちはわあと叫んで、みんなばたばたノートをとじました。それからそのまま帰ってしまうものが大部分でしたが、五六十人は一列になって大博士の前をとおりながらノートを開いて見せるのでした。すると大博士はそれをちょっと見て、一言か二言質問をして、それから白墨でえりへ、「合」とか、「再来」とか、「奮励」とか書くのでした。学生はその間、いかにも心配そうに首をちぢめているのでしたが、それからそっと肩をすぼめて廊下まで出て、友だちにそのしるしを読んでもらって、よろこんだりしょげたりするのでした。</p>
        <p>ぐんぐん試験が済んで、いよいよ<persName ref="#budori">ブドリ</persName>一人になりました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>がその小さなきたない手帳を出したとき、<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>は大きなあくびをやりながら、かがんで目をぐっと手帳につけるようにしましたので、手帳はあぶなく大博士に吸い込まれそうになりました。</p>
        <p>ところが大博士は、うまそうにこくっと一つ息をして、「よろしい。この図は非常に正しくできている。そのほかのところは、なんだ。ははあ、沼ばたけのこやしのことに、馬のたべ物のことかね。では問題に答えなさい。工場の煙突から出るけむりには、どういう色の種類があるか。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は思わず大声に答えました。</p>
        <p>「黒、<ruby><rb>褐</rb><rt>かつ</rt></ruby>、黄、灰、白、無色。それからこれらの混合です。」</p>
        <p>大博士はわらいました。</p>
        <p>「無色のけむりはたいへんいい。形について言いたまえ。」</p>
        <p>「無風で煙が相当あれば、たての棒にもなりますが、さきはだんだんひろがります。雲の非常に低い日は、棒は雲までのぼって行って、そこから横にひろがります。風のある日は、棒は斜めになりますが、その傾きは風の程度に従います。波やいくつもきれになるのは、風のためにもよりますが、一つはけむりや煙突のもつ癖のためです。あまり煙の少ないときは、コルク抜きの形にもなり、煙も重いガスがまじれば、煙突の口から<ruby><rb>房</rb><rt>ふさ</rt></ruby>になって、一方ないし四方におちることもあります。」</p>
        <p>大博士はまたわらいました。</p>
        <p>「よろしい。きみはどういう仕事をしているのか。」</p>
        <p>「仕事をみつけに来たんです。」</p>
        <p>「おもしろい仕事がある。名刺をあげるから、そこへすぐ行きなさい。」博士は名刺をとり出して、何かするする書き込んで<persName ref="#budori">ブドリ</persName>にくれました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はおじぎをして、戸口を出て行こうとしますと、大博士はちょっと目で答えて、</p>
        <p>「なんだ、ごみを焼いてるのかな。」と低くつぶやきながら、テーブルの上にあった<ruby><rb>鞄</rb><rt>かばん</rt></ruby>に、<ruby><rb>白墨</rb><rt>チョーク</rt></ruby>のかけらや、はんけちや本や、みんないっしょに投げ込んで小わきにかかえ、さっき顔を出した窓から、プイッと外へ飛び出しました。びっくりして<persName ref="#budori">ブドリ</persName>が窓へかけよって見ますと、いつか大博士は<ruby><rb>玩具</rb><rt>おもちゃ</rt></ruby>のような小さな飛行船に乗って、じぶんでハンドルをとりながら、もううす青いもやのこめた町の上を、まっすぐに向こうへ飛んでいるのでした。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>がいよいよあきれて見ていますと、まもなく大博士は、向こうの大きな灰いろの建物の平屋根に着いて、船を何かかぎのようなものにつなぐと、そのままぽろっと建物の中へはいって見えなくなってしまいました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec05" n="5">
        <head>五　イーハトーヴ火山局</head>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>が、<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>からもらった名刺のあて名をたずねて、やっと着いたところは大きな茶いろの建物で、うしろには<ruby><rb>房</rb><rt>ふさ</rt></ruby>のような形をした高い柱が夜のそらにくっきり白く立っておりました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は玄関に上がって呼び鈴を押しますと、すぐ人が出て来て、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の出した名刺を受け取り、一目見ると、すぐ<persName ref="#budori">ブドリ</persName>を突き当たりの大きな室へ案内しました。</p>
        <p>そこにはいままでに見たこともないような大きなテーブルがあって、そのまん中に一人の少し髪の白くなった人のよさそうな立派な人が、きちんとすわって耳に受話器をあてながら何か書いていました。そして<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のはいって来たのを見ると、すぐ横の<ruby><rb>椅子</rb><rt>いす</rt></ruby>を指さしながら、また続けて何か書きつけています。</p>
        <p>その室の右手の壁いっぱいに、<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>全体の地図が、美しく色どった大きな模型に作ってあって、鉄道も町も川も野原もみんな一目でわかるようになっており、そのまん中を走るせぼねのような山脈と、海岸に沿って縁をとったようになっている山脈、またそれから枝を出して海の中に点々の島をつくっている一列の山々には、みんな赤や<ruby><rb>橙</rb><rt>だいだい</rt></ruby>や黄のあかりがついていて、それがかわるがわる色が変わったりジーと<ruby><rb>蝉</rb><rt>せみ</rt></ruby>のように鳴ったり、数字が現われたり消えたりしているのです。下の壁に添った<ruby><rb>棚</rb><rt>たな</rt></ruby>には、黒いタイプライターのようなものが三列に百でもきかないくらい並んで、みんなしずかに動いたり鳴ったりしているのでした。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>がわれを忘れて見とれておりますと、その人が受話器をことっと置いて、ふところから名刺入れを出して、一枚の名刺を<persName ref="#budori">ブドリ</persName>に出しながら「あなたが、<persName ref="#budori">グスコーブドリ</persName>君ですか。私はこういうものです。」と言いました。見ると、〔<placeName ref="#kazankyoku">イーハトーヴ火山局</placeName>技師<persName ref="#pennennaamu">ペンネンナーム</persName>〕と書いてありました。その人は<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の<ruby><rb>挨拶</rb><rt>あいさつ</rt></ruby>になれないでもじもじしているのを見ると、重ねて親切に言いました。</p>
        <p>「さっき<persName ref="#kubo">クーボー博士</persName>から電話があったのでお待ちしていました。まあこれから、ここで仕事をしながらしっかり勉強してごらんなさい。ここの仕事は、去年はじまったばかりですが、じつに責任のあるもので、それに半分はいつ噴火するかわからない火山の上で仕事するものなのです。それに火山の癖というものは、なかなか学問でわかることではないのです。われわれはこれからよほどしっかりやらなければならんのです。では今晩はあっちにあなたの泊まるところがありますから、そこでゆっくりお休みなさい。あしたこの建物じゅうをすっかり案内しますから。」</p>
        <p>次の朝、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>老技師に連れられて、建物のなかを一々つれて歩いてもらい、さまざまの機械やしかけを詳しく教わりました。その建物のなかのすべての器械はみんな<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>じゅうの三百幾つかの活火山や休火山に続いていて、それらの火山の煙や灰を<ruby><rb>噴</rb><rt>ふ</rt></ruby>いたり、<ruby><rb>熔岩</rb><rt>ようがん</rt></ruby>を流したりしているようすはもちろん、みかけはじっとしている古い火山でも、その中の熔岩やガスのもようから、山の形の変わりようまで、みんな数字になったり図になったりして、あらわれて来るのでした。そしてはげしい変化のあるたびに、模型はみんな別々の音で鳴るのでした。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はその日から<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>老技師について、すべての器械の扱い方や観測のしかたを習い、夜も昼も一心に働いたり勉強したりしました。そして二年ばかりたちますと、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はほかの人たちといっしょにあちこちの火山へ器械を据え付けに出されたり、据え付けてある器械の悪くなったのを修繕にやられたりもするようになりましたので、もう<persName ref="#budori">ブドリ</persName>には<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>の三百幾つの火山と、その働き具合は<ruby><rb>掌</rb><rt>たなごころ</rt></ruby>の中にあるようにわかって来ました。</p>
        <p>じつに<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>には、七十幾つの火山が毎日煙をあげたり、熔岩を流したりしているのでしたし、五十幾つかの休火山は、いろいろなガスを<ruby><rb>噴</rb><rt>ふ</rt></ruby>いたり、熱い湯を出したりしていました。そして残りの百六七十の死火山のうちにも、いつまた何をはじめるかわからないものもあるのでした。</p>
        <p>ある日<persName ref="#budori">ブドリ</persName>が老技師とならんで仕事をしておりますと、にわかに<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ</placeName>という南のほうの海岸にある火山が、むくむく器械に感じ出して来ました。老技師が叫びました。</p>
        <p>「<persName ref="#budori">ブドリ</persName>君。<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ</placeName>は、けさまで何もなかったね。」</p>
        <p>「はい、いままで<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ</placeName>のはたらいたのを見たことがありません。」</p>
        <p>「ああ、これはもう噴火が近い。けさの地震が刺激したのだ。この山の北十キロのところには<placeName ref="#sanmutori-shi">サンムトリの市</placeName>がある。今度爆発すれば、たぶん山は三分の一、北側をはねとばして、牛やテーブルぐらいの岩は熱い灰やガスといっしょに、どしどし<placeName ref="#sanmutori-shi">サンムトリ市</placeName>におちてくる。どうでも今のうちに、この海に向いたほうへボーリングを入れて傷口をこさえて、ガスを抜くか熔岩を出させるかしなければならない。今すぐ二人で見に行こう。」二人はすぐにしたくして、<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ</placeName>行きの汽車に乗りました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec06" n="6">
        <head>六　サンムトリ火山</head>
        <p>二人は次の朝、<placeName ref="#sanmutori-shi">サンムトリの市</placeName>に着き、ひるごろ<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ火山</placeName>の頂近く、観測器械を置いてある小屋に登りました。そこは、<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ山</placeName>の古い噴火口の外輪山が、海のほうへ向いて欠けた所で、その小屋の窓からながめますと、海は青や灰いろの幾つもの<ruby><rb>縞</rb><rt>しま</rt></ruby>になって見え、その中を汽船は黒いけむりを吐き、銀いろの<ruby><rb>水脈</rb><rt>みお</rt></ruby>を引いていくつもすべっているのでした。</p>
        <p>老技師はしずかにすべての観測機を調べ、それから<persName ref="#budori">ブドリ</persName>に言いました。</p>
        <p>「きみはこの山はあと何日ぐらいで噴火すると思うか。」</p>
        <p>「一月はもたないと思います。」</p>
        <p>「一月はもたない。もう十日ももたない。早く工作してしまわないと、取り返しのつかないことになる。私はこの山の海に向いたほうでは、あすこがいちばん弱いと思う。」老技師は山腹の谷の上のうす緑の草地を指さしました。そこを雲の影がしずかに青くすべっているのでした。</p>
        <p>「あすこには<ruby><rb>熔岩</rb><rt>ようがん</rt></ruby>の層が二つしかない。あとは柔らかな火山灰と<ruby><rb>火山礫</rb><rt>かざんれき</rt></ruby>の層だ。それにあすこまでは牧場の道も立派にあるから、材料を運ぶことも<ruby><rb>造作</rb><rt>ぞうさ</rt></ruby>ない。ぼくは工作隊を申請しよう。」</p>
        <p>老技師は忙しく局へ発信をはじめました。その時足の下では、つぶやくようなかすかな音がして、観測小屋はしばらくぎしぎしきしみました。老技師は器械をはなれました。</p>
        <p>「局からすぐ工作隊を出すそうだ。工作隊といっても半分決死隊だ。私はいままでに、こんな危険に迫った仕事をしたことがない。」</p>
        <p>「十日のうちにできるでしょうか。」</p>
        <p>「きっとできる。装置には三日、<placeName ref="#sanmutori-shi">サンムトリ市</placeName>の発電所から、電線を引いてくるには五日かかるな。」</p>
        <p>技師はしばらく指を折って考えていましたが、やがて安心したようにまたしずかに言いました。</p>
        <p>「とにかく<persName ref="#budori">ブドリ</persName>君。一つ茶をわかして飲もうではないか。あんまりいい景色だから。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は持って来たアルコールランプに火を入れて、茶をわかしはじめました。空にはだんだん雲が出て、それに日ももう落ちたのか、海はさびしい灰いろに変わり、たくさんの白い波がしらは、いっせいに火山のすそに寄せて来ました。</p>
        <p>ふと<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はすぐ目の前に、いつか見たことのあるおかしな形の小さな飛行船が飛んでいるのを見つけました。老技師もはねあがりました。</p>
        <p>「あ、<persName ref="#kubo">クーボー</persName>君がやって来た。」<persName ref="#budori">ブドリ</persName>も続いて小屋をとび出しました。飛行船はもう小屋の左側の大きな岩の壁の上にとまって、中からせいの高い<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>がひらりと飛びおりていました。博士はしばらくその辺の岩の大きなさけ目をさがしていましたが、やっとそれを見つけたと見えて、手早くねじをしめて飛行船をつなぎました。</p>
        <p>「お茶をよばれに来たよ。ゆれるかい。」大博士はにやにやわらって言いました。老技師が答えました。</p>
        <p>「まだそんなでない。けれども、どうも岩がぼろぼろ上から落ちているらしいんだ。」</p>
        <p>ちょうどその時、山はにわかにおこったように鳴り出し、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は目の前が青くなったように思いました。山はぐらぐら続けてゆれました。見ると<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>も老技師もしゃがんで岩へしがみついていましたし、飛行船も大きな波に乗った船のようにゆっくりゆれておりました。</p>
        <p>地震はやっとやみ、<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>は起きあがってすたすたと小屋へはいって行きました。中ではお茶がひっくり返って、アルコールが青くぽかぽか燃えていました。<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>は器械をすっかり調べて、それから老技師といろいろ話しました。そしてしまいに言いました。</p>
        <p>「もうどうしても、来年は<ruby><rb>潮汐</rb><rt>ちょうせき</rt></ruby>発電所を全部作ってしまわなければならない。それができれば今度のような場合にもその日のうちに仕事ができるし、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>君が言っている沼ばたけの肥料も降らせられるんだ。」</p>
        <p>「<ruby><rb>旱魃</rb><rt>かんばつ</rt></ruby>だってちっともこわくなくなるからな。」<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>技師も言いました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は胸がわくわくしました。山まで踊りあがっているように思いました。じっさい山は、その時はげしくゆれ出して、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は床へ投げ出されていたのです。大博士が言いました。</p>
        <p>「やるぞ、やるぞ。いまのは<placeName ref="#sanmutori-shi">サンムトリの市</placeName>へも、かなり感じたにちがいない。」</p>
        <p>老技師が言いました。</p>
        <p>「今のはぼくらの足もとから、北へ一キロばかり、地表下七百メートルぐらいの所で、この小屋の六七十倍ぐらいの岩の<ruby><rb>塊</rb><rt>かたまり</rt></ruby>が<ruby><rb>熔岩</rb><rt>ようがん</rt></ruby>の中へ落ち込んだらしいのだ。ところがガスがいよいよ最後の岩の皮をはね飛ばすまでには、そんな塊を百も二百も、じぶんのからだの中にとらなければならない。」</p>
        <p>大博士はしばらく考えていましたが、</p>
        <p>「そうだ、僕はこれで失敬しよう。」と言って小屋を出て、いつかひらりと船に乗ってしまいました。老技師と<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、大博士があかりを二三度振って<ruby><rb>挨拶</rb><rt>あいさつ</rt></ruby>しながら、山をまわって向こうへ行くのを見送ってまた小屋にはいり、かわるがわる眠ったり観測したりしました。そして明け方ふもとへ工作隊がつきますと、老技師は<persName ref="#budori">ブドリ</persName>を一人小屋に残して、きのう指さしたあの草地まで降りて行きました。みんなの声や、鉄の材料の触れ合う音は、下から風の吹き上げるときは、手にとるように聞こえました。<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>技師からはひっきりなしに、向こうの仕事の進み具合も知らせてよこし、ガスの圧力や山の形の変わりようも尋ねて来ました。それから三日の間は、はげしい地震や地鳴りのなかで、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のほうもふもとのほうもほとんど眠るひまさえありませんでした。その四日目の午前、老技師からの発信が言って来ました。</p>
        <p>「<persName ref="#budori">ブドリ</persName>君だな。すっかりしたくができた。急いで降りてきたまえ。観測の器械は一ぺん調べてそのままにして、<ruby><rb>表</rb><rt>ひょう</rt></ruby>は全部持ってくるのだ。もうその小屋はきょうの午後にはなくなるんだから。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はすっかり言われたとおりにして山を降りて行きました。そこにはいままで局の倉庫にあった大きな鉄材が、すっかり<ruby><rb>櫓</rb><rt>やぐら</rt></ruby>に組み立っていて、いろいろな器械はもう電流さえ来ればすぐに働き出すばかりになっていました。<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>技師の<ruby><rb>頬</rb><rt>ほお</rt></ruby>はげっそり落ち、工作隊の人たちも青ざめて目ばかり光らせながら、それでもみんな笑って<persName ref="#budori">ブドリ</persName>に<ruby><rb>挨拶</rb><rt>あいさつ</rt></ruby>しました。</p>
        <p>老技師が言いました。</p>
        <p>「では引き上げよう。みんなしたくして車に乗りたまえ。」みんなは大急ぎで二十台の自動車に乗りました。車は列になって山のすそを一散に<placeName ref="#sanmutori-shi">サンムトリの市</placeName>に走りました。ちょうど山と市とのまん中どこで、技師は自動車をとめさせました。「ここへ<ruby><rb>天幕</rb><rt>てんと</rt></ruby>を張りたまえ。そしてみんなで眠るんだ。」みんなは、物をひとことも言えずに、そのとおりにして倒れるようにねむってしまいました。その午後、老技師は受話器を置いて叫びました。</p>
        <p>「さあ電線は届いたぞ。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>君、始めるよ。」老技師はスイッチを入れました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>たちは、<ruby><rb>天幕</rb><rt>てんと</rt></ruby>の外に出て、<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ</placeName>の中腹を見つめました。野原には、<ruby><rb>白百合</rb><rt>しらゆり</rt></ruby>がいちめんに咲き、その向こうに<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ</placeName>が青くひっそり立っていました。</p>
        <p>にわかに<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ</placeName>の左のすそがぐらぐらっとゆれ、まっ黒なけむりがぱっと立ったと思うとまっすぐに天までのぼって行って、おかしなきのこの形になり、その足もとから<ruby><rb>黄金色</rb><rt>きんいろ</rt></ruby>の<ruby><rb>熔岩</rb><rt>ようがん</rt></ruby>がきらきら流れ出して、見るまにずうっと扇形にひろがりながら海へはいりました。と思うと地面ははげしくぐらぐらゆれ、百合の花もいちめんゆれ、それからごうっというような大きな音が、みんなを倒すくらい強くやってきました。それから風がどうっと吹いて行きました。</p>
        <p>「やったやった。」とみんなはそっちに手を延ばして高く叫びました。この時<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ</placeName>の煙は、くずれるようにそらいっぱいひろがって来ましたが、たちまちそらはまっ暗になって、熱いこいしがばらばらばらばら降ってきました。みんなは天幕の中にはいって心配そうにしていましたが、<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>技師は、時計を見ながら、</p>
        <p>「<persName ref="#budori">ブドリ</persName>君、うまく行った。危険はもう全くない。市のほうへは灰をすこし降らせるだけだろう。」と言いました。こいしはだんだん灰にかわりました。それもまもなく薄くなって、みんなはまた天幕の外へ飛び出しました。野原はまるで一めんねずみいろになって、灰は一寸ばかり積もり、百合の花はみんな折れて灰に埋まり、空は変に緑いろでした。そして<placeName ref="#sanmutori">サンムトリ</placeName>のすそには小さなこぶができて、そこから灰いろの煙が、まだどんどんのぼっておりました。</p>
        <p>その夕方、みんなは灰やこいしを踏んで、もう一度山へのぼって、新しい観測の器械を据え着けて帰りました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec07" n="7">
        <head>七　雲の海</head>
        <p>それから四年の間に、<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>の計画どおり、<ruby><rb>潮汐</rb><rt>ちょうせき</rt></ruby>発電所は、<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>の海岸に沿って、二百も配置されました。<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>をめぐる火山には、観測小屋といっしょに、白く塗られた鉄の<ruby><rb>櫓</rb><rt>やぐら</rt></ruby>が順々に建ちました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は技師心得になって、一年の大部分は火山から火山と回ってあるいたり、あぶなくなった火山を工作したりしていました。</p>
        <p>次の年の春、<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>の<placeName ref="#kazankyoku">火山局</placeName>では、次のようなポスターを村や町へ張りました。</p>
        <p>「窒素肥料を降らせます。</p>
        <p>ことしの夏、雨といっしょに、硝酸アムモニヤをみなさんの沼ばたけや<ruby><rb>蔬菜</rb><rt>そさい</rt></ruby>ばたけに降らせますから、肥料を使うかたは、その分を入れて計算してください。分量は百メートル四方につき百二十キログラムです。</p>
        <p>雨もすこしは降らせます。</p>
        <p><ruby><rb>旱魃</rb><rt>かんばつ</rt></ruby>の際には、とにかく作物の枯れないぐらいの雨は降らせることができますから、いままで水が来なくなって<ruby><rb>作付</rb><rt>さくづけ</rt></ruby>しなかった沼ばたけも、ことしは心配せずに植え付けてください。」</p>
        <p>その年の<date when="--06">六月</date>、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>のまん中にあたる<placeName ref="#ihatov-kazan">イーハトーヴ火山</placeName>の頂上の小屋におりました。下はいちめん灰いろをした雲の海でした。そのあちこちから<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>じゅうの火山のいただきが、ちょうど島のように黒く出ておりました。その雲のすぐ上を一<ruby><rb>隻</rb><rt>せき</rt></ruby>の飛行船が、船尾からまっ白な煙を<ruby><rb>噴</rb><rt>ふ</rt></ruby>いて、一つの峯から一つの峯へちょうど橋をかけるように飛びまわっていました。そのけむりは、時間がたつほどだんだん太くはっきりなってしずかに下の雲の海に落ちかぶさり、まもなく、いちめんの雲の海にはうす白く光る大きな網が山から山へ張りわたされました。いつか飛行船はけむりを納めて、しばらく<ruby><rb>挨拶</rb><rt>あいさつ</rt></ruby>するように輪を描いていましたが、やがて船首をたれてしずかに雲の中へ沈んで行ってしまいました。</p>
        <p>受話器がジーと鳴りました。<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>技師の声でした。</p>
        <p>「飛行船はいま帰って来た。下のほうのしたくはすっかりいい。雨はざあざあ降っている。もうよかろうと思う。はじめてくれたまえ。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はぼたんを押しました。見る見るさっきのけむりの網は、美しい桃いろや青や紫に、パッパッと目もさめるようにかがやきながら、ついたり消えたりしました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はまるでうっとりとしてそれに見とれました。そのうちにだんだん日は暮れて、雲の海もあかりが消えたときは、灰いろかねずみいろかわからないようになりました。</p>
        <p>受話器が鳴りました。</p>
        <p>「硝酸アムモニヤはもう雨の中へでてきている。量もこれぐらいならちょうどいい。移動のぐあいもいいらしい。あと四時間やれば、もうこの地方は今月中はたくさんだろう。つづけてやってくれたまえ。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はもううれしくってはね上がりたいくらいでした。</p>
        <p>この雲の下で昔の<persName ref="#akahige">赤ひげ</persName>の主人も、となりの石油がこやしになるかと言った人も、みんなよろこんで雨の音を聞いている。そしてあすの朝は、見違えるように緑いろになったオリザの株を手でなでたりするだろう。まるで夢のようだと思いながら、雲のまっくらになったり、また美しく輝いたりするのをながめておりました。ところが短い夏の夜はもう明けるらしかったのです。電光の合間に、東の雲の海のはてがぼんやり黄ばんでいるのでした。</p>
        <p>ところがそれは月が出るのでした。大きな黄いろな月がしずかにのぼってくるのでした。そして雲が青く光るときは変に白っぽく見え、桃いろに光るときは何かわらっているように見えるのでした。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、もうじぶんがだれなのか、何をしているのか忘れてしまって、ただぼんやりそれをみつめていました。</p>
        <p>受話器はジーと鳴りました。</p>
        <p>「こっちではだいぶ雷が鳴りだして来た。網があちこちちぎれたらしい。あんまり鳴らすとあしたの新聞が悪口を言うからもう十分ばかりでやめよう。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は受話器を置いて耳をすましました。雲の海はあっちでもこっちでもぶつぶつぶつぶつつぶやいているのです。よく気をつけて聞くとやっぱりそれはきれぎれの雷の音でした。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はスイッチを切りました。にわかに月のあかりだけになった雲の海は、やっぱりしずかに北へ流れています。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は毛布をからだに巻いてぐっすり眠りました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec08" n="8">
        <head>八　秋</head>
        <p>その年の農作物の収穫は、気候のせいもありましたが、十年の間にもなかったほど、よくできましたので、<placeName ref="#kazankyoku">火山局</placeName>にはあっちからもこっちからも感謝状や激励の手紙が届きました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>ははじめてほんとうに生きがいがあるように思いました。</p>
        <p>ところがある日、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>が<placeName ref="#tachina">タチナ</placeName>という火山へ行った帰り、とりいれの済んでがらんとした沼ばたけの中の小さな村を通りかかりました。ちょうどひるころなので、パンを買おうと思って、一軒の雑貨や菓子を買っている店へ寄って、</p>
        <p>「パンはありませんか。」とききました。するとそこには三人のはだしの人たちが、目をまっ<ruby><rb>赤</rb><rt>か</rt></ruby>にして酒を飲んでおりましたが、一人が立ち上がって、</p>
        <p>「パンはあるが、どうも食われないパンでな。<ruby><rb>石盤</rb><rt>セキパン</rt></ruby>だもな。」とおかしなことを言いますと、みんなはおもしろそうに<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の顔を見てどっと笑いました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はいやになって、ぷいっと表へ出ましたら、向こうから髪を角刈りにしたせいの高い男が来て、いきなり、</p>
        <p>「おい、お前、ことしの夏、電気でこやし降らせた<persName ref="#budori">ブドリ</persName>だな。」と言いました。</p>
        <p>「そうだ。」<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は何げなく答えました。その男は高く叫びました。</p>
        <p>「<placeName ref="#kazankyoku">火山局</placeName>の<persName ref="#budori">ブドリ</persName>が来たぞ。みんな集まれ。」</p>
        <p>すると今の家の中やそこらの畑から、十八人の百姓たちが、げらげらわらってかけて来ました。</p>
        <p>「この野郎、きさまの電気のおかげで、おいらのオリザ、みんな倒れてしまったぞ。<ruby><rb>何</rb><rt>な</rt></ruby>してあんなまねしたんだ。」一人が言いました。</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>はしずかに言いました。</p>
        <p>「倒れるなんて、きみらは春に出したポスターを見なかったのか。」</p>
        <p>「何この野郎。」いきなり一人が<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の帽子をたたき落としました。それからみんなは寄ってたかって<persName ref="#budori">ブドリ</persName>をなぐったりふんだりしました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はとうとう何がなんだかわからなくなって倒れてしまいました。</p>
        <p>気がついてみると<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はどこかの病院らしい室の白いベッドに寝ていました。<ruby><rb>枕</rb><rt>まくら</rt></ruby>もとには見舞いの電報や、たくさんの手紙がありました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のからだじゅうは痛くて熱く、動くことができませんでした。けれどもそれから一週間ばかりたちますと、もう<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はもとの元気になっていました。そして新聞で、あのときの出来事は、肥料の入れようをまちがって教えた農業技師が、オリザの倒れたのをみんな<placeName ref="#kazankyoku">火山局</placeName>のせいにして、ごまかしていたためだということを読んで、大きな声で一人で笑いました。</p>
        <p>その次の日の午後、病院の小使がはいって来て、</p>
        <p>「<persName ref="#neri">ネリ</persName>というご婦人のおかたがたずねておいでになりました。」と言いました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は夢ではないかと思いましたら、まもなく一人の日に焼けた百姓のおかみさんのような人が、おずおずとはいって来ました。それはまるで変わってはいましたが、あの森の中からだれかにつれて行かれた<persName ref="#neri">ネリ</persName>だったのです。二人はしばらく物も言えませんでしたが、やっと<persName ref="#budori">ブドリ</persName>が、その後のことをたずねますと、<persName ref="#neri">ネリ</persName>もぼつぼつと<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>の百姓のことばで、今までのことを話しました。<persName ref="#neri">ネリ</persName>を連れて行ったあの男は、三日ばかりの後、めんどうくさくなったのか、ある小さな牧場の近くへ<persName ref="#neri">ネリ</persName>を残して、どこかへ行ってしまったのでした。</p>
        <p><persName ref="#neri">ネリ</persName>がそこらを泣いて歩いていますと、その牧場の主人がかわいそうに思って家へ入れて、赤ん坊のお<ruby><rb>守</rb><rt>もり</rt></ruby>をさせたりしていましたが、だんだん<persName ref="#neri">ネリ</persName>はなんでも働けるようになったので、とうとう三四年前にその小さな牧場のいちばん上の<ruby><rb>息子</rb><rt>むすこ</rt></ruby>と結婚したというのでした。そしてことしは肥料も降ったので、いつもなら<ruby><rb>厩肥</rb><rt>まやごえ</rt></ruby>を遠くの畑まで運び出さなければならず、たいへん難儀したのを、近くのかぶら畑へみんな入れたし、遠くの<ruby><rb>玉蜀黍</rb><rt>とうもろこし</rt></ruby>もよくできたので、家じゅうみんなよろこんでいるというようなことも言いました。またあの森の中へ主人の息子といっしょに何べんも行って見たけれども、家はすっかりこわれていたし、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はどこへ行ったかわからないので、いつもがっかりして帰っていたら、きのう新聞で主人が<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のけがをしたことを読んだので、やっとこっちへたずねて来たということも言いました。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、なおったらきっとその家へたずねて行ってお礼を言う約束をして<persName ref="#neri">ネリ</persName>を帰しました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec09" n="9">
        <head>九　カルボナード島</head>
        <p>それからの五年は、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>にはほんとうに楽しいものでした。<persName ref="#akahige">赤ひげ</persName>の主人の家にも何べんもお礼に行きました。</p>
        <p>もうよほど年はとっていましたが、やはり非常な元気で、こんどは毛の長いうさぎを千匹以上飼ったり、赤い<ruby><rb>甘藍</rb><rt>かんらん</rt></ruby>ばかり畑に作ったり、相変わらずの山師はやっていましたが、暮らしはずうっといいようでした。</p>
        <p><persName ref="#neri">ネリ</persName>には、かわいらしい男の子が生まれました。冬に仕事がひまになると、<persName ref="#neri">ネリ</persName>はその子にすっかりこどもの百姓のようなかたちをさせて、主人といっしょに、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の家にたずねて来て、泊まって行ったりするのでした。</p>
        <p>ある日、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のところへ、昔てぐす飼いの男に<persName ref="#budori">ブドリ</persName>といっしょに使われていた人がたずねて来て、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>たちのおとうさんのお墓が森のいちばんはずれの大きな<ruby><rb>榧</rb><rt>かや</rt></ruby>の木の下にあるということを教えて行きました。それは、はじめ、てぐす飼いの男が森に来て、森じゅうの木を見てあるいたとき、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のおとうさんたちの冷たくなったからだを見つけて、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>に知らせないように、そっと土に埋めて、上へ一本の<ruby><rb>樺</rb><rt>かば</rt></ruby>の枝をたてておいたというのでした。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、すぐ<persName ref="#neri">ネリ</persName>たちをつれてそこへ行って、白い石灰岩の墓をたてて、それからもその辺を通るたびにいつも寄ってくるのでした。</p>
        <p>そしてちょうど<persName ref="#budori">ブドリ</persName>が二十七の年でした。どうもあの恐ろしい寒い気候がまた来るような模様でした。測候所では、太陽の調子や北のほうの海の氷の様子から、その年の<date when="--02">二月</date>にみんなへそれを予報しました。それが一足ずつだんだんほんとうになって、こぶしの花が咲かなかったり、<date when="--05">五月</date>に十日もみぞれが降ったりしますと、みんなはもうこの前の凶作を思い出して、生きたそらもありませんでした。<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>も、たびたび気象や農業の技師たちと相談したり、意見を新聞へ出したりしましたが、やっぱりこの激しい寒さだけはどうともできないようすでした。</p>
        <p>ところが<date when="--06">六月</date>もはじめになって、まだ黄いろなオリザの苗や、芽を出さない木を見ますと、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はもういても立ってもいられませんでした。このままで過ぎるなら、森にも野原にも、ちょうどあの年の<persName ref="#budori">ブドリ</persName>の家族のようになる人がたくさんできるのです。<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はまるで物も食べずに幾晩も幾晩も考えました。ある晩<persName ref="#budori">ブドリ</persName>は、<persName ref="#kubo">クーボー大博士</persName>のうちをたずねました。</p>
        <p>「先生、気層のなかに炭酸ガスがふえて来れば暖かくなるのですか。」</p>
        <p>「それはなるだろう。地球ができてからいままでの気温は、たいてい空気中の炭酸ガスの量できまっていたと言われるくらいだからね。」</p>
        <p>「<placeName ref="#carbonado">カルボナード火山島</placeName>が、いま爆発したら、この気候を変えるくらいの炭酸ガスを<ruby><rb>噴</rb><rt>ふ</rt></ruby>くでしょうか。」</p>
        <p>「それは僕も計算した。あれがいま爆発すれば、ガスはすぐ大循環の上層の風にまじって地球ぜんたいを包むだろう。そして下層の空気や地表からの熱の放散を防ぎ、地球全体を平均で五度ぐらい暖かくするだろうと思う。」</p>
        <p>「先生、あれを今すぐ噴かせられないでしょうか。」</p>
        <p>「それはできるだろう。けれども、その仕事に行ったもののうち、最後の一人はどうしても逃げられないのでね。」</p>
        <p>「先生、私にそれをやらしてください。どうか先生から<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>先生へお許しの出るようおことばをください。」</p>
        <p>「それはいけない。きみはまだ若いし、いまのきみの仕事にかわれるものはそうはない。」</p>
        <p>「私のようなものは、これからたくさんできます。私よりもっともっとなんでもできる人が、私よりもっと立派にもっと美しく、仕事をしたり笑ったりして行くのですから。」</p>
        <p>「その相談は僕はいかん。<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>技師に話したまえ。」</p>
        <p><persName ref="#budori">ブドリ</persName>は帰って来て、<persName ref="#pennennaamu">ペンネン</persName>技師に相談しました。技師はうなずきました。</p>
        <p>「それはいい。けれども僕がやろう。僕はことしもう六十三なのだ。ここで死ぬなら全く本望というものだ。」</p>
        <p>「先生、けれどもこの仕事はまだあんまり不確かです。一ぺんうまく爆発してもまもなくガスが雨にとられてしまうかもしれませんし、また何もかも思ったとおりいかないかもしれません。先生が今度おいでになってしまっては、あとなんともくふうがつかなくなると存じます。」</p>
        <p>老技師はだまって首をたれてしまいました。</p>
        <p>それから三日の後、<placeName ref="#kazankyoku">火山局</placeName>の船が、<placeName ref="#carbonado">カルボナード島</placeName>へ急いで行きました。そこへいくつものやぐらは建ち、電線は連結されました。</p>
        <p>すっかりしたくができると、<persName ref="#budori">ブドリ</persName>はみんなを船で帰してしまって、じぶんは一人島に残りました。</p>
        <p>そしてその次の日、<placeName ref="#ihatov">イーハトーヴ</placeName>の人たちは、青ぞらが緑いろに濁り、日や月が<ruby><rb>銅</rb><rt>あかがね</rt></ruby>いろになったのを見ました。</p>
        <p>けれどもそれから三四日たちますと、気候はぐんぐん暖かくなってきて、その秋はほぼ普通の作柄になりました。そしてちょうど、このお話のはじまりのようになるはずの、たくさんの<persName ref="#budori">ブドリ</persName>のおとうさんやおかあさんは、たくさんの<persName ref="#budori">ブドリ</persName>や<persName ref="#neri">ネリ</persName>といっしょに、その冬を暖かいたべものと、明るい<ruby><rb>薪</rb><rt>たきぎ</rt></ruby>で楽しく暮らすことができたのでした。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
