<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>方丈記</title>
        <author>鴨長明</author>
        <editor>中村覚（教材用マークアップ）</editor>
        <respStmt>
          <resp>固有表現アノテーション（AI 支援・編者確認）</resp>
          <name>Claude (Anthropic) / 中村覚</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>デジタル人文学セミナー教材版（2026年7月）</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>デジタル人文学セミナー「データ分析と可視化入門」</publisher>
        <pubPlace>東京</pubPlace>
        <date when="2026-07-12">2026年7月12日</date>
        <availability status="free">
          <licence>本文はパブリックドメイン（著作権保護期間満了）。マークアップ・台帳等の付加部分は CC0 1.0 で提供する。</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>人名・地名・日付の固有表現アノテーションは教材用に付与したもの。地名台帳（standOff/listPlace）の座標は概値であり、架空・宗教的世界観上の場所には座標を付けない。</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>方丈記</title><author>鴨長明</author>
          <note>青空文庫。底本：「國文大觀　日記草子部」明文社。1906（明治39）年1月30日初版発行。1909（明治42）年10月12日再版発行。※このファイルは、日本文学等テキストファイル（http://www.let.osaka-u.ac.jp/~okajima/bungaku.htm）で公開されたものを、青空文庫形式にあらためて作成しました。。ルビ・注記は省略し、外字は Unicode 実字に置換した。<ref target="https://www.aozora.gr.jp/cards/000196/card975.html">https://www.aozora.gr.jp/cards/000196/card975.html</ref></note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ja">日本語</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-07-12">青空文庫版から教材用 TEI を生成し、固有表現アノテーションを付与</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="renin">
        <persName>蓮胤</persName>
        <note>鴨長明(1155頃-1216)の法名。本作の作者にして語り手。本文末尾の「桑門蓮胤、外山の庵にしてこれをしるす」に自署として現れる</note>
      </person>
      <person xml:id="saga-tenno">
        <persName>嵯峨天皇</persName>
        <note>平安初期の天皇(786-842)。本文表記は「嵯峨の天皇」。平安京が都と定まった時代の天皇として言及される</note>
      </person>
      <person xml:id="sutoku-in">
        <persName>崇徳院</persName>
        <note>崇徳天皇(1119-1164)。長承の飢饉を「崇徳院の御位のとき」の先例として引く</note>
      </person>
      <person xml:id="ryugyo">
        <persName>隆曉法印</persName>
        <note>仁和寺慈尊院の大蔵卿。養和の飢饉の死者の額に阿字を書いて結縁させ、四万二千三百余の死骸を数えた僧</note>
      </person>
      <person xml:id="manzei">
        <persName>滿沙彌</persName>
        <note>沙弥満誓(笠麻呂)。『万葉集』の歌人。「世の中を何にたとへむ朝ぼらけ漕ぎゆく舟の跡の白波」の作者として、その「風情をぬすみ」と言及される</note>
      </person>
      <person xml:id="minamoto-no-tsunenobu">
        <persName>源経信</persName>
        <note>平安後期の歌人・音楽家(1016-1097)。大宰帥(唐名「都督」)。本文表記は「源都督」と割注の「經信」。琵琶の「流泉」の曲を伝えた人として言及される</note>
      </person>
      <person xml:id="semimaru">
        <persName>蝉丸</persName>
        <note>逢坂の関に住んだと伝える伝説的歌人・琵琶の名手。本文表記は「蝉丸翁」。粟津の原にその迹をとぶらう</note>
      </person>
      <person xml:id="sarumaru-dayu">
        <persName>猿丸大夫</persName>
        <note>伝説的歌人。田上川のほとりにその墓をたずねる</note>
      </person>
      <person xml:id="jomyo-koji">
        <persName>淨名居士</persName>
        <note>維摩詰(ゆいまきつ)。方丈の室に住したという在家の仏教者。方丈の庵の典拠として引かれる</note>
      </person>
      <person xml:id="shurihandoku">
        <persName>周梨槃特</persName>
        <note>釈迦の弟子。愚鈍でありながら悟りを得たとされる。長明が自らの修行の及ばなさを比する相手</note>
      </person>
      <person xml:id="amida">
        <persName>阿彌陀</persName>
        <note>阿弥陀如来。方丈の庵の西の垣に画像を安置する本尊</note>
      </person>
      <person xml:id="fugen">
        <persName>普賢</persName>
        <note>普賢菩薩。庵の帳の扉に不動とならべて像を掛ける</note>
      </person>
      <person xml:id="fudo">
        <persName>不動</persName>
        <note>不動明王。庵の帳の扉に普賢とならべて像を掛ける</note>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="kyoto">
        <placeName>京</placeName>
        <location><geo>35.0116 135.7681</geo></location>
        <note>平安京(現京都市)。本文の「京」「都」の表記を統合する。福原を指す「新都」「今の京」は別項とした・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="naniwa-kyo">
        <placeName>難波の京</placeName>
        <location><geo>34.67 135.17</geo></location>
        <note>治承四年(1180)の遷都先。本文は「攝津國難波の京」「今の京」「新都」と呼ぶ。史実には摂津国福原(現神戸市兵庫区)に営まれた福原京にあたり、その位置による概値</note>
      </place>
      <place xml:id="nishinokyo">
        <placeName>にしの京</placeName>
        <location><geo>35.005 135.735</geo></location>
        <note>平安京の右京(西京)。飢饉の死者を数えた範囲の外として挙げられる・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="settsu">
        <placeName>攝津國</placeName>
        <location><geo>34.72 135.35</geo></location>
        <note>旧国名。本文表記は「攝津國」「津の國」。遷都先の国。広域の代表点の概値</note>
      </place>
      <place xml:id="suzakumon">
        <placeName>朱雀門</placeName>
        <location><geo>35.0117 135.7417</geo></location>
        <note>平安宮(大内裏)の正門。安元の大火で焼失した・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="daigokuden">
        <placeName>大極殿</placeName>
        <location><geo>35.0189 135.7424</geo></location>
        <note>平安宮の正殿。安元の大火で焼失した。現在の大極殿跡碑の位置による概値</note>
      </place>
      <place xml:id="daigakuryo">
        <placeName>大學寮</placeName>
        <location><geo>35.011 135.74</geo></location>
        <note>平安宮の官司(官人養成機関)。安元の大火で焼失した。大内裏南部の位置による概値</note>
      </place>
      <place xml:id="minbusho">
        <placeName>民部の省</placeName>
        <location><geo>35.0125 135.743</geo></location>
        <note>平安宮の官司(民部省)。安元の大火で焼失した。大内裏内の位置による概値</note>
      </place>
      <place xml:id="higuchi-tominokoji">
        <placeName>樋口富の小路</placeName>
        <location><geo>34.996 135.768</geo></location>
        <note>安元の大火の火元。平安京の樋口小路と富小路の交差するあたり(現京都市下京区)・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="nakamikado-oji">
        <placeName>中の御門</placeName>
        <note>平安京の中御門大路(東西の大路)。治承の辻風の起点。大路は線状のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="kyogoku-oji">
        <placeName>京極</placeName>
        <note>平安京の京極大路(東京極大路)。辻風の起点、また飢饉の死者を数えた範囲の東限。大路は線状のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="rokujo-oji">
        <placeName>六條</placeName>
        <note>平安京の六条大路。辻風が吹き抜けた範囲。大路は線状のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="ichijo-oji">
        <placeName>一條</placeName>
        <note>平安京の一条大路。死者を数えた範囲の北限。大路は線状のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="kujo-oji">
        <placeName>九條</placeName>
        <note>平安京の九条大路。死者を数えた範囲の南限。大路は線状のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="suzaku-oji">
        <placeName>朱雀</placeName>
        <note>平安京の朱雀大路(南北の中央大路)。死者を数えた範囲の西限。大路は線状のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="yodogawa">
        <placeName>淀川</placeName>
        <note>河川。福原遷都に際し、こぼたれた家が浮かんで下った。線状のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="shirakawa">
        <placeName>白河</placeName>
        <location><geo>35.017 135.783</geo></location>
        <note>京の東郊、白河の地(現京都市左京区岡崎付近)。飢饉の死者を数えた範囲の外として挙げられる・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="ohara-yama">
        <placeName>大原山</placeName>
        <location><geo>35.119 135.834</geo></location>
        <note>洛北の大原(現京都市左京区)。長明が五十歳で出家して隠棲した地・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="hinoyama">
        <placeName>日野山</placeName>
        <location><geo>34.9376 135.8214</geo></location>
        <note>山城国宇治郡日野の山(現京都市伏見区日野)。方丈の庵を結んだ地・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="toyama">
        <placeName>外山</placeName>
        <location><geo>34.943 135.809</geo></location>
        <note>日野山中の一峰。庵の所在地として「名を外山といふ」と記す。長明方丈石の伝承地による概値・伝承地</note>
      </place>
      <place xml:id="kohatayama">
        <placeName>木幡山</placeName>
        <location><geo>34.926 135.8</geo></location>
        <note>山城国宇治郡の木幡山(現京都府宇治市木幡)。庵の嶺から望む地・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="fushimi">
        <placeName>伏見の里</placeName>
        <location><geo>34.932 135.7597</geo></location>
        <note>山城国紀伊郡の伏見(現京都市伏見区)。庵の嶺から望む地・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="toba">
        <placeName>鳥羽</placeName>
        <location><geo>34.9333 135.7433</geo></location>
        <note>山城国の鳥羽(現京都市南区・伏見区)。庵の嶺から望む地・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="hazukashi">
        <placeName>羽束師</placeName>
        <location><geo>34.9358 135.7264</geo></location>
        <note>山城国乙訓郡の羽束師(現京都市伏見区)。庵の嶺から望む地。羽束師坐高御産日神社の位置による概値</note>
      </place>
      <place xml:id="sumiyama">
        <placeName>炭山</placeName>
        <location><geo>34.927 135.851</geo></location>
        <note>山城国の炭山(現京都府宇治市炭山)。庵からの遠歩きの道筋・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="kasatori">
        <placeName>笠取</placeName>
        <location><geo>34.931 135.875</geo></location>
        <note>山城国の笠取山(現京都府宇治市西笠取・東笠取)。庵からの遠歩きの道筋・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="iwama">
        <placeName>岩間</placeName>
        <location><geo>34.9367 135.8967</geo></location>
        <note>岩間寺(正法寺、近江国石山の北)。庵からの遠歩きの参詣先・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="ishiyama">
        <placeName>石山</placeName>
        <location><geo>34.9578 135.906</geo></location>
        <note>石山寺(近江国、現滋賀県大津市)。庵からの遠歩きの参詣先・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="awazu">
        <placeName>粟津の原</placeName>
        <location><geo>34.9853 135.8956</geo></location>
        <note>近江国粟津の原(現滋賀県大津市)。蝉丸の迹をとぶらう地・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="tanakamigawa">
        <placeName>田上川</placeName>
        <note>近江国の田上川(現在の大戸川)。猿丸大夫の墓をたずねる道筋。河川は線状のため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="makinoshima">
        <placeName>眞木の島</placeName>
        <location><geo>34.9022 135.7889</geo></location>
        <note>槇島(現京都府宇治市槇島町)。宇治川の中州で、その篝火を庵から遠望する・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="ninnaji">
        <placeName>仁和寺</placeName>
        <location><geo>35.0311 135.7136</geo></location>
        <note>京の御室の寺(現京都市右京区)。隆曉法印の属した寺・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="jisonin">
        <placeName>慈尊院</placeName>
        <note>仁和寺の一院。隆曉法印の院号として現れる。仁和寺境内のいずれにあたるか特定できないため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="todaiji">
        <placeName>東大寺</placeName>
        <location><geo>34.689 135.8399</geo></location>
        <note>南都東大寺(現奈良市)。斉衡の地震で大仏の御首が落ちたことが引かれる・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="kinomarudono">
        <placeName>木の丸殿</placeName>
        <location><geo>33.4247 130.7089</geo></location>
        <note>歌枕。斉明天皇が筑前朝倉に営んだ丸木造りの仮宮(朝倉橘広庭宮、現福岡県朝倉市)と伝える。福原の質素な内裏をこれになぞらえる・伝承地</note>
      </place>
      <place xml:id="jinyo-no-e">
        <placeName>潯陽の江</placeName>
        <location><geo>29.705 116.002</geo></location>
        <note>中国江西省九江(潯陽)のあたりの長江。白居易「琵琶行」の舞台。琵琶を弾く夕べに思いやる地・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="okanoya">
        <placeName>岡のや</placeName>
        <note>宇治川沿いの岡の屋(現京都府宇治市)とされる地。行き交う舟を眺める場として現れるが、所在に諸説あり座標を付けない</note>
      </place>
      <place xml:id="jigoku">
        <placeName>地獄</placeName>
        <note>仏教的世界観上の場所。辻風の音を「地獄の業風」になぞらえる(座標なし)</note>
      </place>
      <place xml:id="sanzu">
        <placeName>三途</placeName>
        <note>三悪道。「三途のやみ」として死後の世界を指す仏教的世界観上の場所(座標なし)</note>
      </place>
      <place xml:id="shideno-yama">
        <placeName>死出の山</placeName>
        <note>冥途にあるとされる山。郭公が越えると伝える。仏教的世界観上の場所(座標なし)</note>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="sec01" n="1">
        <head>方丈記</head>
        <p>行く川のながれは絶えずして、しかも本の水にあらず。よどみに浮ぶうたかたは、かつ消えかつ結びて久しくとゞまることなし。世の中にある人とすみかと、またかくの如し。玉しきの<placeName ref="#kyoto">都</placeName>の中にむねをならべいらかをあらそへる、たかきいやしき人のすまひは、代々を經て盡きせぬものなれど、これをまことかと尋ぬれば、昔ありし家はまれなり。或はこぞ破れ（やけイ）てことしは造り、あるは大家ほろびて小家となる。住む人もこれにおなじ。所もかはらず、人も多かれど、いにしへ見し人は、二三十人が中に、わづかにひとりふたりなり。あしたに死し、ゆふべに生るゝならひ、たゞ水の泡にぞ似たりける。知らず、生れ死ぬる人、いづかたより來りて、いづかたへか去る。又知らず、かりのやどり、誰が爲に心を惱まし、何によりてか目をよろこばしむる。そのあるじとすみかと、無常をあらそひ去るさま、いはゞ朝顏の露にことならず。或は露おちて花のこれり。のこるといへども朝日に枯れぬ。或は花はしぼみて、露なほ消えず。消えずといへども、ゆふべを待つことなし。』およそ物の心を知れりしよりこのかた、四十あまりの春秋をおくれる間に、世のふしぎを見ることやゝたびたびになりぬ。いにし<date when="1177-04-28">安元三年四月廿八日</date>かとよ、風烈しく吹きてしづかならざりし夜、戌の時ばかり、<placeName ref="#kyoto">都</placeName>のたつみより火出で來りていぬゐに至る。はてには<placeName ref="#suzakumon">朱雀門</placeName>、<placeName ref="#daigokuden">大極殿</placeName>、<placeName ref="#daigakuryo">大學寮</placeName>、<placeName ref="#minbusho">民部の省</placeName>まで移りて、ひとよがほどに、塵灰となりにき。火本は<placeName ref="#higuchi-tominokoji">樋口富の小路</placeName>とかや、病人を宿せるかりやより出で來けるとなむ。吹きまよふ風にとかく移り行くほどに、扇をひろげたるが如くすゑひろになりぬ。遠き家は煙にむせび、近きあたりはひたすらほのほを地に吹きつけたり。空には灰を吹きたてたれば、火の光に映じてあまねくくれなゐなる中に、風に堪へず吹き切られたるほのほ、飛ぶが如くにして一二町を越えつゝ移り行く。その中の人うつゝ（しイ）心ならむや。あるひは煙にむせびてたふれ伏し、或は炎にまぐれてたちまちに死しぬ。或は又わづかに身一つからくして遁れたれども、資財を取り出づるに及ばず。七珍萬寳、さながら灰燼となりにき。そのつひえいくそばくぞ。このたび公卿の家十六燒けたり。ましてその外は數を知らず。すべて<placeName ref="#kyoto">都</placeName>のうち、三分が二（一イ）に及べりとぞ。男女死ぬるもの數千人、馬牛のたぐひ邊際を知らず。人のいとなみみなおろかなる中に、さしも危き<placeName ref="#kyoto">京</placeName>中の家を作るとて寶をつひやし心をなやますことは、すぐれてあぢきなくぞ侍るべき。』また<date when="1180-04-29">治承四年卯月廿九日</date>のころ、<placeName ref="#nakamikado-oji">中の御門</placeName><placeName ref="#kyogoku-oji">京極</placeName>のほどより、大なるつじかぜ起りて、<placeName ref="#rokujo-oji">六條</placeName>わたりまで、いかめしく吹きけること侍りき。三四町をかけて吹きまくるに、その中にこもれる家ども、大なるもちひさきも、一つとしてやぶれざるはなし。さながらひらにたふれたるもあり。けたはしらばかり殘れるもあり。又門の上を吹き放ちて、四五町がほど（ほかイ）に置き、又垣を吹き拂ひて、隣と一つになせり。いはむや家の内のたから、數をつくして空にあがり、ひはだぶき板のたぐひ、冬の木の葉の風に亂るゝがごとし。塵を煙のごとく吹き立てたれば、すべて目も見えず。おびたゞしくなりとよむ音に、物いふ聲も聞えず。かの<placeName ref="#jigoku">地獄</placeName>の業風なりとも、かばかりにとぞ覺ゆる。家の損亡するのみならず、これをとり繕ふ間に、身をそこなひて、かたはづけるもの數を知らず。この風ひつじさるのかたに移り行きて、多くの人のなげきをなせり。つじかぜはつねに吹くものなれど、かゝることやはある。たゞごとにあらず。さるべき物のさとしかなとぞ疑ひ侍りし。』又おなじ年の<date when="--06">六月</date>の頃、にはかに都うつり侍りき。いと思ひの外なりし事なり。大かたこの<placeName ref="#kyoto">京</placeName>のはじめを聞けば、<persName ref="#saga-tenno">嵯峨の天皇</persName>の御時、<placeName ref="#kyoto">都</placeName>とさだまりにけるより後、既に數百歳を經たり。異なるゆゑなくて、たやすく改まるべくもあらねば、これを世の人、たやすからずうれへあへるさま、ことわりにも過ぎたり。されどとかくいふかひなくて、みかどよりはじめ奉りて、大臣公卿ことごとく<placeName ref="#settsu">攝津國</placeName><placeName ref="#naniwa-kyo">難波の京</placeName>に（八字イ無）うつり給ひぬ。世に仕ふるほどの人、誰かひとりふるさとに殘り居らむ。官位に思ひをかけ、主君のかげを頼むほどの人は、一日なりとも、とくうつらむとはげみあへり。時を失ひ世にあまされて、ごする所なきものは、愁へながらとまり居れり。軒を爭ひし人のすまひ、日を經つゝあれ行く。家はこぼたれて<placeName ref="#yodogawa">淀川</placeName>に浮び、地は目の前に畠となる。人の心皆あらたまりて、たゞ馬鞍をのみ重くす。牛車を用とする人なし。西南海の所領をのみ願ひ、東北國の庄園をば好まず。その時、おのづから事のたよりありて、<placeName ref="#settsu">津の國</placeName><placeName ref="#naniwa-kyo">今の京</placeName>に到れり。所のありさまを見るに、その地ほどせまくて、條里をわるにたらず。北は山にそひて高く、南は海に近くてくだれり。なみの音つねにかまびすしくて、潮風殊にはげしく、内裏は山の中なれば、かの<placeName ref="#kinomarudono">木の丸殿</placeName>もかくやと、なかなかやうかはりて、いうなるかたも侍りき。日々にこぼちて川もせきあへずはこびくだす家はいづくにつくれるにかあらむ。なほむなしき地は多く、作れる屋はすくなし。ふるさとは既にあれて、<placeName ref="#naniwa-kyo">新都</placeName>はいまだならず。ありとしある人、みな浮雲のおもひをなせり。元より此處に居れるものは、地を失ひてうれへ、今うつり住む人は、土木のわづらひあることをなげく。道のほとりを見れば、車に乘るべきはうまに乘り、衣冠布衣なるべきはひたゝれを着たり。都のてふりたちまちにあらたまりて、唯ひなびたる武士にことならず。これは世の亂るゝ瑞相とか聞きおけるもしるく、日を經つゝ世の中うき立ちて、人の心も治らず、民のうれへつひにむなしからざりければ、おなじ年の冬、猶この<placeName ref="#kyoto">京</placeName>に歸り給ひにき。されどこぼちわたせりし家どもはいかになりにけるにか、ことごとく元のやうにも作らず。ほのかに傳へ聞くに、いにしへのかしこき御代には、あはれみをもて國ををさめ給ふ。則ち御殿に茅をふきて軒をだにとゝのへず。煙のともしきを見給ふ時は、かぎりあるみつぎものをさへゆるされき。これ民をめぐみ、世をたすけ給ふによりてなり。今の世の中のありさま、昔になぞらへて知りぬべし。』又<date when="1181">養和</date>のころかとよ、久しくなりてたしかにも覺えず、二年が間、世の中飢渇して、あさましきこと侍りき。或は春夏日でり、或は秋冬大風、大水などよからぬ事どもうちつゞきて、五穀ことごとくみのらず。むなしく春耕し、夏植うるいとなみありて、秋かり冬收むるぞめきはなし。これによりて、國々の民、或は地を捨てゝ堺を出で、或は家をわすれて山にすむ。さまざまの御祈はじまりて、なべてならぬ法ども行はるれども、さらにそのしるしなし。<placeName ref="#kyoto">京</placeName>のならひなに事につけても、みなもとは田舍をこそたのめるに、絶えてのぼるものなければ、さのみやはみさをも作りあへむ。念じわびつゝ、さまざまの寳もの、かたはしより捨つるがごとくすれども、さらに目みたつる人もなし。たまたま易ふるものは、金をかろくし、粟を重くす。乞食道の邊におほく、うれへ悲しむ聲耳にみてり。さきの年かくの如くからくして暮れぬ。明くる年は立ちなほるべきかと思ふに、あまさへえやみうちそひて、まさるやうにあとかたなし。世の人みな飢ゑ死にければ、日を經つゝきはまり行くさま、少水の魚のたとへに叶へり。はてには笠うちき、足ひきつゝみ、よろしき姿したるもの、ひたすら家ごとに乞ひありく。かくわびしれたるものどもありくかと見れば則ち斃れふしぬ。ついひぢのつら、路頭に飢ゑ死ぬるたぐひは數もしらず。取り捨つるわざもなければ、くさき香世界にみちみちて、かはり行くかたちありさま、目もあてられぬこと多かり。いはむや河原などには、馬車の行きちがふ道だにもなし。しづ、山がつも、力つきて、薪にさへともしくなりゆけば、たのむかたなき人は、みづから家をこぼちて市に出でゝこれを賣るに、一人がもち出でたるあたひ、猶一日が命をさゝふるにだに及ばずとぞ。あやしき事は、かゝる薪の中に、につき、しろがねこがねのはくなど所々につきて見ゆる木のわれあひまじれり。これを尋ぬればすべき方なきものゝ、古寺に至りて佛をぬすみ、堂の物の具をやぶりとりて、わりくだけるなりけり。濁惡の世にしも生れあひて、かゝる心うきわざをなむ見侍りし。』又あはれなること侍りき。さりがたき女男など持ちたるものは、その思ひまさりて、心ざし深きはかならずさきだちて死しぬ。そのゆゑは、我が身をば次になして、男にもあれ女にもあれ、いたはしく思ふかたに、たまたま乞ひ得たる物を、まづゆづるによりてなり。されば父子あるものはさだまれる事にて、親ぞさきだちて死にける。又（父イ）母が命つきて臥せるをもしらずして、いとけなき子のその乳房に吸ひつきつゝ、ふせるなどもありけり。<placeName ref="#ninnaji">仁和寺</placeName>に、<placeName ref="#jisonin">慈尊院</placeName>の大藏卿<persName ref="#ryugyo">隆曉法印</persName>といふ人、かくしつゝ、かずしらず死ぬることをかなしみて、ひじりをあまたかたらひつゝ、その死首の見ゆるごとに、額に阿字を書きて、縁をむすばしむるわざをなむせられける。その人數を知らむとて、四五兩月がほどかぞへたりければ、<placeName ref="#kyoto">京</placeName>の中、<placeName ref="#ichijo-oji">一條</placeName>より南、<placeName ref="#kujo-oji">九條</placeName>より北、<placeName ref="#kyogoku-oji">京極</placeName>より西、<placeName ref="#suzaku-oji">朱雀</placeName>より東、道のほとりにある頭、すべて四萬二千三百あまりなむありける。いはむやその前後に死ぬるもの多く、河原、<placeName ref="#shirakawa">白河</placeName>、<placeName ref="#nishinokyo">にしの京</placeName>、もろもろの邊地などをくはへていはゞ際限もあるべからず。いかにいはむや、諸國七道をや。近くは<persName ref="#sutoku-in">崇徳院</persName>の御位のとき、<date when="1132">長承</date>のころかとよ、かゝるためしはありけると聞けど、その世のありさまは知らず。まのあたりいとめづらかに、かなしかりしことなり。』また<date when="1185">元暦二年</date>のころ、おほなゐふること侍りき。そのさまよのつねならず。山くづれて川を埋み、海かたぶきて陸をひたせり。土さけて水わきあがり、いはほわれて谷にまろび入り、なぎさこぐふねは浪にたゞよひ、道ゆく駒は足のたちどをまどはせり。いはむや<placeName ref="#kyoto">都</placeName>のほとりには、在々所々堂舍廟塔、一つとして全からず。或はくづれ、或はたふれた（ぬイ）る間、塵灰立ちあがりて盛なる煙のごとし。地のふるひ家のやぶるゝ音、いかづちにことならず。家の中に居れば忽にうちひしげなむとす。はしり出づればまた地われさく。羽なければ空へもあがるべからず。龍ならねば雲にのぼらむこと難し。おそれの中におそるべかりけるは、たゞ地震なりけるとぞ覺え侍りし。その中に、あるものゝふのひとり子の、六つ七つばかりに侍りしが、ついぢのおほひの下に小家をつくり、はかなげなるあとなしごとをして遊び侍りしが、俄にくづれうめられて、あとかたなくひらにうちひさがれて、二つの目など一寸ばかりうち出されたるを、父母かゝへて、聲もをしまずかなしみあひて侍りしこそあはれにかなしく見はべりしか。子のかなしみにはたけきものも耻を忘れけりと覺えて、いとほしくことわりかなとぞ見はべりし。かくおびたゞしくふることはしばしにて止みにしかども、そのなごりしばしば絶えず。よのつねにおどろくほどの地震、二三十度ふらぬ日はなし。十日廿日過ぎにしかば、やうやうまどほになりて、或は四五度、二三度、もしは一日まぜ、二三日に一度など、大かたそのなごり、三月ばかりや侍りけむ。四大種の中に、水火風はつねに害をなせど、大地に至りては殊なる變をなさず。むかし<date when="0854">齊衡</date>のころかとよ。おほなゐふりて、<placeName ref="#todaiji">東大寺</placeName>の佛のみぐし落ちなどして、いみじきことゞも侍りけれど、猶このたびにはしかずとぞ。すなはち人皆あぢきなきことを述べて、いさゝか心のにごりもうすらぐと見えしほどに、月日かさなり年越えしかば、後は言の葉にかけて、いひ出づる人だになし。』すべて世のありにくきこと、わが身とすみかとの、はかなくあだなるさまかくのごとし。いはむや所により、身のほどにしたがひて、心をなやますこと、あげてかぞふべからず。もしおのづから身かずならずして、權門のかたはらに居るものは深く悦ぶことあれども、大にたのしぶにあたはず。なげきある時も聲をあげて泣くことなし。進退やすからず、たちゐにつけて恐れをのゝくさま、たとへば、雀の鷹の巣に近づけるがごとし。もし貧しくして富める家の隣にをるものは、朝夕すぼき姿を耻ぢてへつらひつゝ出で入る妻子、僮僕のうらやめるさまを見るにも、富める家のひとのないがしろなるけしきを聞くにも、心念々にうごきて時としてやすからず。もしせばき地に居れば、近く炎上する時、その害をのがるゝことなし。もし邊地にあれば、往反わづらひ多く、盜賊の難はなれがたし。いきほひあるものは貪欲ふかく、ひとり身なるものは人にかろしめらる。寶あればおそれ多く、貧しければなげき切なり。人を頼めば身他のやつことなり、人をはごくめば心恩愛につかはる。世にしたがへば身くるし。またしたがはねば狂へるに似たり。いづれの所をしめ、いかなるわざをしてか、しばしもこの身をやどし玉ゆらも心をなぐさむべき。』我が身、父の方の祖母の家をつたへて、久しく彼所に住む。そののち縁かけ、身おとろへて、しのぶかたがたしげかりしかば、つひにあととむることを得ずして、三十餘にして、更に我が心と一の庵をむすぶ。これをありしすまひになずらふるに、十分が一なり。たゞ居屋ばかりをかまへて、はかばかしくは屋を造るにおよばず。わづかについひぢをつけりといへども、門たつるたづきなし。竹を柱として、車やどりとせり。雪ふり風吹くごとに、危ふからずしもあらず。所は河原近ければ、水の難も深く、白波のおそれもさわがし。すべてあらぬ世を念じ過ぐしつゝ、心をなやませることは、三十餘年なり。その間をりをりのたがひめに、おのづから短き運をさとりぬ。すなはち五十の春をむかへて、家をいで世をそむけり。もとより妻子なければ、捨てがたきよすがもなし。身に官祿あらず、何につけてか執をとゞめむ。むなしく<placeName ref="#ohara-yama">大原山</placeName>の雲にふして、またいくそばくの春秋をかへぬる。』こゝに六十の露消えがたに及びて、さらに末葉のやどりを結べることあり。いはゞ狩人のひとよの宿をつくり、老いたるかひこのまゆをいとなむがごとし。これを中ごろのすみかになずらふれば、また百分が一にだもおよばず。とかくいふ程に、よはひは年々にかたぶき、すみかはをりをりにせばし。その家のありさまよのつねにも似ず、廣さはわづかに方丈、高さは七尺が内なり。所をおもひ定めざるがゆゑに、地をしめて造らず。土居をくみ、うちおほひをふきて、つぎめごとにかけがねをかけたり。もし心にかなはぬことあらば、やすく外へうつさむがためなり。そのあらため造るとき、いくばくのわづらひかある。積むところわづかに二輌なり。車の力をむくゆるほかは、更に他の用途いらず。いま<placeName ref="#hinoyama">日野山</placeName>の奧にあとをかくして後、南にかりの日がくしをさし出して、竹のすのこを敷き、その西に閼伽棚を作り、うちには西の垣に添へて、<persName ref="#amida">阿彌陀</persName>の畫像を安置したてまつりて、落日をうけて、眉間のひかりとす。かの帳のとびらに、<persName ref="#fugen">普賢</persName>ならびに<persName ref="#fudo">不動</persName>の像をかけたり。北の障子の上に、ちひさき棚をかまへて、黒き皮籠三四合を置く。すなはち和歌、管絃、往生要集ごときの抄物を入れたり。傍にこと、琵琶、おのおの一張をたつ。いはゆるをりごと、つき琵琶これなり。東にそへて、わらびのほどろを敷き、つかなみを敷きて夜の床とす。東の垣に窓をあけて、こゝにふづくゑを出せり。枕の方にすびつあり。これを柴折りくぶるよすがとす。庵の北に少地をしめ、あばらなるひめ垣をかこひて園とす。すなはちもろもろの藥草をうゑたり。かりの庵のありさまかくのごとし。その所のさまをいはゞ、南にかけひあり、岩をたゝみて水をためたり。林軒近ければ、つま木を拾ふにともしからず。名を<placeName ref="#toyama">外山</placeName>といふ。まさきのかづらあとをうづめり。谷しげゝれど、にしは晴れたり。觀念のたよりなきにしもあらず。春は藤なみを見る、紫雲のごとくして西のかたに匂ふ。夏は郭公をきく、かたらふごとに<placeName ref="#shideno-yama">死出の山</placeName>路をちぎる。秋は日ぐらしの聲耳に充てり。うつせみの世をかなしむかと聞ゆ。冬は雪をあはれむ。つもりきゆるさま、罪障にたとへつべし。もしねんぶつものうく、どきやうまめならざる時は、みづから休み、みづからをこたるにさまたぐる人もなく、また耻づべき友もなし。殊更に無言をせざれども、ひとり居ればくごふををさめつべし。必ず禁戒をまもるとしもなけれども、境界なければ何につけてか破らむ。もしあとの白波に身をよするあしたには、<placeName ref="#okanoya">岡のや</placeName>に行きかふ船をながめて、<persName ref="#manzei">滿沙彌</persName>が風情をぬすみ、もし桂の風、葉をならすゆふべには、<placeName ref="#jinyo-no-e">潯陽の江</placeName>をおもひやりて、<persName ref="#minamoto-no-tsunenobu">源都督</persName>（<persName ref="#minamoto-no-tsunenobu">經信</persName>）のながれをならふ。もしあまりの興あれば、しばしば松のひゞきに秋風の樂をたぐへ、水の音に流泉の曲をあやつる。藝はこれつたなけれども、人の耳を悦ばしめむとにもあらず。ひとりしらべ、ひとり詠じて、みづから心を養ふばかりなり。』また麓に、一つの柴の庵あり。すなはちこの山もりが居る所なり。かしこに小童あり、時々來りてあひとぶらふ。もしつれづれなる時は、これを友としてあそびありく。かれは十六歳、われは六十、その齡ことの外なれど、心を慰むることはこれおなじ。あるはつばなをぬき、いはなしをとる（りイ）。またぬかごをもり、芹をつむ。或はすそわの田井に至りて、おちほを拾ひてほぐみをつくる。もし日うらゝかなれば、嶺によぢのぼりて、はるかにふるさとの空を望み。<placeName ref="#kohatayama">木幡山</placeName>、<placeName ref="#fushimi">伏見の里</placeName>、<placeName ref="#toba">鳥羽</placeName>、<placeName ref="#hazukashi">羽束師</placeName>を見る。勝地はぬしなければ、心を慰むるにさはりなし。あゆみわづらひなく、志遠くいたる時は、これより峯つゞき<placeName ref="#sumiyama">炭山</placeName>を越え、<placeName ref="#kasatori">笠取</placeName>を過ぎて、<placeName ref="#iwama">岩間</placeName>にまうで、或は<placeName ref="#ishiyama">石山</placeName>ををがむ。もしは<placeName ref="#awazu">粟津の原</placeName>を分けて、<persName ref="#semimaru">蝉丸</persName>翁が迹をとぶらひ、<placeName ref="#tanakamigawa">田上川</placeName>をわたりて、<persName ref="#sarumaru-dayu">猿丸大夫</persName>が墓をたづぬ。歸るさには、をりにつけつゝ櫻をかり、紅葉をもとめ、わらびを折り、木の實を拾ひて、かつは佛に奉りかつは家づとにす。もし夜しづかなれば、窓の月に故人を忍び、猿の聲に袖をうるほす。くさむらの螢は、遠く<placeName ref="#makinoshima">眞木の島</placeName>の篝火にまがひ、曉の雨は、おのづから木の葉吹くあらしに似たり。山鳥のほろほろと鳴くを聞きても、父か母かとうたがひ、みねのかせきの近くなれたるにつけても、世にとほざかる程を知る。或は埋火をかきおこして、老の寐覺の友とす。おそろしき山ならねど、ふくろふの聲をあはれむにつけても、山中の景氣、折につけてつくることなし。いはむや深く思ひ、深く知れらむ人のためには、これにしもかぎるべからず。大かた此所に住みそめし時は、あからさまとおもひしかど、今ま（すイ）でに五とせを經たり。假の庵もやゝふる屋となりて、軒にはくちばふかく、土居に苔むせり。おのづから事のたよりに<placeName ref="#kyoto">都</placeName>を聞けば、この山にこもり居て後、やごとなき人の、かくれ給へるもあまた聞ゆ。ましてその數ならぬたぐひ、つくしてこれを知るべからず。たびたびの炎上にほろびたる家、またいくそばくぞ。たゞかりの庵のみ、のどけくしておそれなし。ほどせばしといへども、夜臥す床あり、ひる居る座あり。一身をやどすに不足なし。がうなはちひさき貝をこのむ、これよく身をしるによりてなり。みさごは荒磯に居る、則ち人をおそるゝが故なり。我またかくのごとし。身を知り世を知れらば、願はずまじらはず、たゞしづかなるをのぞみとし、うれへなきをたのしみとす。すべて世の人の、すみかを作るならひ、かならずしも身のためにはせず。或は妻子眷屬のために作り、或は親昵朋友のために作る。或は主君、師匠および財寳、馬牛のためにさへこれをつくる。我今、身のためにむすべり、人のために作らず。ゆゑいかんとなれば、今の世のならひ、この身のありさま、ともなふべき人もなく、たのむべきやつこもなし。たとひ廣く作れりとも、誰をかやどし、誰をかすゑむ。』それ人の友たるものは富めるをたふとみ、ねんごろなるを先とす。かならずしも情あると、すぐなるとをば愛せず、たゞ絲竹花月を友とせむにはしかじ。人のやつこたるものは賞罰のはなはだしきを顧み、恩の厚きを重くす。更にはごくみあはれぶといへども、やすく閑なるをばねがはず、たゞ我が身を奴婢とするにはしかず。もしなすべきことあれば、すなはちおのづから身をつかふ。たゆからずしもあらねど、人をしたがへ、人をかへりみるよりはやすし。もしありくべきことあれば、みづから歩む。くるしといへども、馬鞍牛車と心をなやますにはしか（二字似イ）ず。今ひと身をわかちて。二つの用をなす。手のやつこ、足ののり物、よくわが心にかなへり。心また身のくるしみを知れゝば、くるしむ時はやすめつ、まめなる時はつかふ。つかふとてもたびたび過さず、ものうしとても心をうごかすことなし。いかにいはむや、常にありき、常に働（動イ）くは、これ養生なるべし。なんぞいたづらにやすみ居らむ。人を苦しめ人を惱ますはまた罪業なり。いかゞ他の力をかるべき。』衣食のたぐひまたおなじ。藤のころも、麻のふすま、得るに隨ひてはだへをかくし。野邊のつばな、嶺の木の實、わづかに命をつぐばかりなり。人にまじらはざれば、姿を耻づる悔もなし。かてともしければおろそかなれども、なほ味をあまくす。すべてかやうのこと、樂しく富める人に對していふにはあらず、たゞわが身一つにとりて、昔と今とをたくらぶるばかりなり。大かた世をのがれ、身を捨てしより、うらみもなくおそれもなし。命は天運にまかせて、をしまずいとはず、身をば浮雲になずらへて、たのまずまだしとせず。一期のたのしみは、うたゝねの枕の上にきはまり、生涯の望は、をりをりの美景にのこれり。』それ三界は、たゞ心一つなり。心もし安からずば、牛馬七珍もよしなく、宮殿樓閣も望なし。今さびしきすまひ、ひとまの庵、みづからこれを愛す。おのづから<placeName ref="#kyoto">都</placeName>に出でゝは、乞食となれることをはづといへども、かへりてこゝに居る時は、他の俗塵に着することをあはれぶ。もし人このいへることをうたがはゞ、魚と鳥との分野を見よ。魚は水に飽かず、魚にあらざればその心をいかでか知らむ。鳥は林をねがふ、鳥にあらざればその心をしらず。閑居の氣味もまたかくの如し。住まずしてたれかさとらむ。』そもそも一期の月影かたぶきて餘算山のはに近し。忽に<placeName ref="#sanzu">三途</placeName>のやみにむかはむ時、何のわざをかかこたむとする。佛の人を教へ給ふおもむきは、ことにふれて執心なかれとなり。今草の庵を愛するもとがとす、閑寂に着するもさはりなるべし。いかゞ用なきたのしみをのべて、むなしくあたら時を過さむ。』しづかなる曉、このことわりを思ひつゞけて、みづから心に問ひていはく、世をのがれて山林にまじはるは、心ををさめて道を行はむがためなり。然るを汝が姿はひじりに似て、心はにごりにしめり。すみかは則ち<persName ref="#jomyo-koji">淨名居士</persName>のあとをけがせりといへども、たもつ所はわづかに<persName ref="#shurihandoku">周梨槃特</persName>が行にだも及ばず。もしこれ貧賤の報のみづからなやますか、はた亦妄心のいたりてくるはせるか、その時こゝろ更に答ふることなし。たゝかたはらに舌根をやとひて不請の念佛、兩三返を申してやみぬ。時に<date when="1212">建暦の二とせ</date>、<date when="--03">彌生</date>の晦日比、桑門<persName ref="#renin">蓮胤</persName>、<placeName ref="#toyama">外山</placeName>の庵にしてこれをしるす。</p>
        <p>「月かげは入る山の端もつらかりきたえぬひかりをみるよしもがな」。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
