<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>少年探偵団</title>
        <author>江戸川乱歩</author>
        <editor>中村覚（教材用マークアップ）</editor>
        <respStmt>
          <resp>固有表現アノテーション（AI 支援・編者確認）</resp>
          <name>Claude (Anthropic) / 中村覚</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>デジタル人文学セミナー教材版（2026年7月）</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>デジタル人文学セミナー「データ分析と可視化入門」</publisher>
        <pubPlace>東京</pubPlace>
        <date when="2026-07-12">2026年7月12日</date>
        <availability status="free">
          <licence>本文はパブリックドメイン（著作権保護期間満了）。マークアップ・台帳等の付加部分は CC0 1.0 で提供する。</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>人名・地名・日付の固有表現アノテーションは教材用に付与したもの。地名台帳（standOff/listPlace）の座標は概値であり、架空・宗教的世界観上の場所には座標を付けない。</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>少年探偵団</title><author>江戸川乱歩</author>
          <note>青空文庫。底本：「怪人二十面相／少年探偵団」江戸川乱歩推理文庫、講談社。1987（昭和62）年9月25日第1刷発行。初出：「少年倶楽部」大日本雄辯會講談社。1937（昭和12）年1月号〜12月号。ルビ・注記は省略し、外字は Unicode 実字に置換した。<ref target="https://www.aozora.gr.jp/cards/001779/card56669.html">https://www.aozora.gr.jp/cards/001779/card56669.html</ref></note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ja">日本語</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-07-12">青空文庫版から教材用 TEI を生成し、固有表現アノテーションを付与</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="akechi">
        <persName>明智小五郎</persName>
        <note>名探偵。少年探偵団の生みの親で、小林少年の師。前半は旅行中で不在、第11章「四つのなぞ」から登場し、怪人二十面相の変装をつぎつぎに見破る。本文の表層形は「明智」129件(うち「明智小五郎」10件、ほかは「明智探偵」「明智先生」「明智さん」「明智君」など)。敬称・肩書はタグの外に置き、「明智小五郎」10件と残り119件の「明智」を同じ id に束ねた</note>
      </person>
      <person xml:id="kobayashi">
        <persName>小林芳雄</persName>
        <note>少年探偵団の団長で明智探偵の助手。本文の「小林」135件(うち「小林芳雄」3件)はすべてこの人物。第20章で、大鳥時計店に住みこんだお手伝いの少女「千代」が、かつらを取った小林少年その人であったことが明かされるため、変名「千代」6件も同じ id に束ねた</note>
      </person>
      <person xml:id="fumiyo">
        <persName>文代</persName>
        <note>明智小五郎の若い妻。「おばさんというのは、明智探偵の若い奥さん文代さんのことです」と第19章に1件のみ現れ、小林少年がお手伝いの少女に化ける支度をととのえる役として名が出る。敬称の「さん」はタグの外に置いた</note>
      </person>
      <person xml:id="nijumenso">
        <persName>二十面相</persName>
        <note>二十の顔を持つといわれる変装の名人、怪盗二十面相。本文の「二十面相」215件(「怪盗二十面相」を含む)に加え、世田谷の洋館の主人と名のる「春木」39件も同じ人物である(第12〜13章で明智探偵が『おい、二十面相君、しばらくだったなあ』と正体を暴く)ため、同じ id に束ねた。大鳥時計店では支配人の門野老人にも化けるが、そちらは実在する別人物になりすます変装なので person は分けてある</note>
      </person>
      <person xml:id="shinozaki-hajime">
        <persName>篠崎始</persName>
        <note>少年探偵団員の小学生。妹の緑ちゃんが怪人にねらわれ、事件の発端となる。本文では「篠崎始」8件・「始」(「始君」「始は学校では…」)25件・「篠崎」(「篠崎君」など)25件を同じ id に束ねた。父(「篠崎さん」「篠崎氏」)は名前が姓しか示されず、始と表層形を共有するため skip で抑止している(検証レポート参照)</note>
      </person>
      <person xml:id="midori">
        <persName>緑</persName>
        <note>篠崎始の妹。五歳の女の子で、宝石をねらう賊に人質としてつけねらわれ、小林少年に守られて男の子に変装する。本文の「緑」68件はすべてこの人物(65件は「緑ちゃん」、3件は父の台詞中の「緑」)で、色の「緑」としての用例はない</note>
      </person>
      <person xml:id="katsura">
        <persName>桂正一</persName>
        <note>篠崎始の級友で少年探偵団員。養源寺の墓地で黒い魔物を見うしなう。本文の「桂」54件(うち「桂正一」11件)と、姓を伴わない「正一」(「正一君」)2件はすべてこの人物</note>
      </person>
      <person xml:id="imai">
        <persName>今井</persName>
        <note>篠崎家の秘書。二十面相の一味に襲われ、服を奪われて養源寺の境内にしばられ、賊が今井に化けて緑ちゃんをさらう。本文の「今井」32件(「今井君」「今井さん」)はすべてこの人物</note>
      </person>
      <person xml:id="otori">
        <persName>大鳥清蔵</persName>
        <note>中央区の老舗・大鳥時計店の主人。浅草観音の五重の塔をかたどった純金の「黄金塔」を二十面相に予告状で狙われる。本文の「大鳥」は97件で、うち店名「大鳥時計店」14件を除いた83件(「大鳥氏」「大鳥さん」「大鳥清蔵」「大鳥家」)がこの人物。底本に1件だけある「大島氏」(『と大島氏へ、残りの日数を知らせてくるのです』)も文脈上あきらかに同一人物の表記ゆれ(底本の誤植とみられる)なので、同じ id に束ねた</note>
      </person>
      <person xml:id="kadono">
        <persName>門野</persName>
        <note>大鳥時計店の支配人。親の代からつとめる律義な老番頭。物語の終盤では二十面相が門野老人に化けて主人をあざむくが、本物の門野も別に登場するため、変装ではなく実在の人物として立項した。本文の「門野」57件(「門野支配人」「門野老人」「門野君」)は、本物・にせものの区別なくこの名で呼ばれる</note>
      </person>
      <person xml:id="nakamura">
        <persName>中村</persName>
        <note>警視庁の捜査係長(「中村警部」とも)。二十面相事件の指揮をとる。本文の「中村」27件はすべてこの人物</note>
      </person>
      <person xml:id="hashiba">
        <persName>羽柴壮二</persName>
        <note>少年探偵団員。『怪人二十面相』事件でさらわれた少年で、団の発足のきっかけとなった。本文では「羽柴壮二」4件・「羽柴」(「羽柴君」「羽柴少年」)11件・「壮二」(「壮二君」)3件を同じ id に束ねた</note>
      </person>
      <person xml:id="taa">
        <persName>タア</persName>
        <note>近所の五歳ほどの女の子。緑ちゃんとまちがえられ、道化服の男(二十面相の手先)につれさられかけるが、姓を問われて「ミヤモト」と答えたため、途中で捨ておかれる。本文には「タアちゃん」5件の形で現れ、愛称の「ちゃん」はタグの外に置いた</note>
      </person>
      <person xml:id="miyamoto">
        <persName>宮本</persName>
        <note>タアちゃんの父の姓。森の中で「もっとほんとうの名まえは？　おとうさまの名は？」と問われた少女が「ミヤモト」と答え、道化服の男が「宮本？　ほんとうですか、篠崎ではないのですか」と問いかえす場面にのみ現れる(片仮名「ミヤモト」2件・漢字「宮本」1件)。人物としては登場せず名のみの言及</note>
      </person>
      <person xml:id="sachiko">
        <persName>木村サチ子</persName>
        <note>黒い魔物にさらわれかけた女の子のひとり。「木村サチ子」と名のったため人ちがいと分かり、すておかれる。本文では「木村サチ子」1件・「サチ子」(「サチ子さん」)1件</note>
      </person>
      <person xml:id="pippo">
        <persName>ピッポ</persName>
        <note>小林少年が七つ道具とともに用意していた伝書鳩の名。名前を持つ動物として立項した。本文に「ハトのピッポちゃん」1件</note>
      </person>
      <person xml:id="ohara">
        <persName>小原</persName>
        <note>少年探偵団員。桂君とともに世田谷の洋館を見はり、洋館の主人(春木)が帰ってくるのを目撃する。本文に「小原君」1件</note>
      </person>
      <person xml:id="nomura">
        <persName>野村</persName>
        <note>品川に住む「おばさん」の姓。緑ちゃんが大すきな人物で、緑ちゃんの避難先の口実に使われる。本文に「野村のおばさん」1件</note>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="tokyo">
        <placeName>東京</placeName>
        <location><geo>35.6895 139.6917</geo></location>
        <note>東京・概値。事件の舞台。「黒い魔物」のうわさが東京中にひろがる、二十面相を追ってヘリコプターが東京の空を出発する、など全編にわたって言及される。「東京都」「東京都民」の形も同じ地を指すので @ref で統合した</note>
      </place>
      <place xml:id="setagaya">
        <placeName>世田谷</placeName>
        <location><geo>35.6464 139.6533</geo></location>
        <note>東京市外(現・世田谷区)。篠崎家・桂家・二十面相の隠れ家である洋館があり、前半の舞台となる。区域を代表する概値(世田谷区役所付近)</note>
      </place>
      <place xml:id="shinagawa">
        <placeName>品川</placeName>
        <location><geo>35.6092 139.7302</geo></location>
        <note>東京の品川(現・品川区)。緑ちゃんをあずける「品川のおばさん」の家がある土地として、また自動車が環状線から京浜国道へ折れる地点として現れる・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="chuoku">
        <placeName>中央区</placeName>
        <location><geo>35.6707 139.7722</geo></location>
        <note>東京の中央区。大鳥時計店が高い時計塔をかまえる土地で、後半の舞台。区域を代表する概値(中央区役所付近)</note>
      </place>
      <place xml:id="koto">
        <placeName>江東区</placeName>
        <location><geo>35.6731 139.8171</geo></location>
        <note>東京の江東区。大爆発の前の明け方に「遠い江東区の空から、徹夜作業の工場の汽笛が…」と1件のみ言及される。区域を代表する概値(江東区役所付近)</note>
      </place>
      <place xml:id="ginza">
        <placeName>銀座</placeName>
        <location><geo>35.6717 139.765</geo></location>
        <note>東京の銀座。同業者の「銀座の某時計店」がショーウィンドーやぶりにあう場面と、賊の自動車が走りだす「銀座通り」として現れる・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="shinbashi">
        <placeName>新橋</placeName>
        <location><geo>35.6665 139.7583</geo></location>
        <note>東京の新橋。銀座通りを出た自動車が品川へ向かう途中に通過する・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="asakusa-kannon">
        <placeName>浅草観音</placeName>
        <location><geo>35.7148 139.7967</geo></location>
        <note>浅草寺(東京都台東区)。大鳥清蔵が信仰し、その五重の塔を純金でかたどらせたのが「黄金塔」である・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="asakusa">
        <placeName>浅草</placeName>
        <location><geo>35.7118 139.7967</geo></location>
        <note>東京の浅草(現・台東区浅草)。黄金塔が「浅草の塔にそっくりの、精巧な細工」と説明される文脈で現れる・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="ueno">
        <placeName>上野</placeName>
        <location><geo>35.7138 139.7744</geo></location>
        <note>東京の上野。「上野公園の広っぱ」「上野の森」に黒い魔物が現れたといううわさの舞台・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="kokuritsu-hakubutsukan">
        <placeName>国立博物館</placeName>
        <location><geo>35.7188 139.7766</geo></location>
        <note>国立博物館(上野の東京国立博物館と解される)・概値。前作『怪人二十面相』で二十面相が館長に化けて美術品をねらった事件の舞台として回想される。本文の2件のうち「国立博物館長にさえ化けたんだ」の1件は人の肩書(博物館長)の一部なので skip で抑止し、「国立博物館事件のとき」の1件のみをタグ付けした</note>
      </place>
      <place xml:id="toyamagahara">
        <placeName>戸山ガ原</placeName>
        <location><geo>35.7042 139.7128</geo></location>
        <note>戸山ヶ原(現・東京都新宿区戸山付近)・概値。前作『怪人二十面相』で二十面相の巣くつがあった場所として、地下室にとじこめられた小林少年が回想する1件のみ</note>
      </place>
      <place xml:id="sumidagawa">
        <placeName>隅田川</placeName>
        <location><geo>35.7 139.8</geo></location>
        <note>隅田川。黒い魔物が船頭の前に現れたり、インド人が泳いでみせたりする場所として言及される。河川という線状の地物のため、東京市街を流れる中流部(吾妻橋付近)を代表点とした概値</note>
      </place>
      <place xml:id="keishicho">
        <placeName>警視庁</placeName>
        <location><geo>35.6759 139.7519</geo></location>
        <note>警視庁(東京都千代田区霞が関)。中村捜査係長の属する官庁で、インド人逮捕の手配や二十面相包囲の指揮をとる・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="tamagawa-densha">
        <placeName>玉川電車</placeName>
        <location><geo>35.6303 139.6479</geo></location>
        <note>玉川電気鉄道(渋谷—二子玉川、のちの東急玉川線)。桂家・篠崎家・二十面相の洋館がいずれもこの沿線にあるという設定。鉄道路線という線状の地物のため、作中の舞台にあたる世田谷区内の沿線を代表点とした概値</note>
      </place>
      <place xml:id="kanjosen">
        <placeName>環状線</placeName>
        <note>山手線(環状運転の鉄道路線)。賊の自動車が「銀座通りを出て、新橋をすぎ、環状線を品川へ」走る場面に1件現れる。環状の路線であり単一の座標では代表できないため、座標を付さない</note>
      </place>
      <place xml:id="keihin-kokudo">
        <placeName>京浜国道</placeName>
        <location><geo>35.599 139.728</geo></location>
        <note>京浜国道(東京—横浜を結ぶ幹線道路、現在の国道15号)。賊の自動車が「品川から京浜国道を、西に向かって一キロほど」走る。道路という線状の地物のため、作中で走行する品川〜大森間を代表点とした概値</note>
      </place>
      <place xml:id="yogenji">
        <placeName>養源寺</placeName>
        <note>「江戸時代からの古いお寺」とされる寺。篠崎家の近く(世田谷、玉川電車沿線)という設定で、その墓地の石塔の下に篠崎家へ通じるぬけ穴がある。同名の実在寺院はあるが作中の位置(世田谷)と一致せず同定できないため、座標を付さない</note>
      </place>
      <place xml:id="otori-tokeiten">
        <placeName>大鳥時計店</placeName>
        <note>大鳥清蔵の営む時計店。中央区の一角に高い時計塔をもつ「東京でも一―二をあらそう老舗」という設定で、後半の舞台。作中の架空の店であり、番地の示されない設定上の建物のため座標を付さない</note>
      </place>
      <place xml:id="shinozaki-ke">
        <placeName>篠崎家</placeName>
        <note>篠崎始・緑きょうだいの家。世田谷区の玉川電車沿線にあり、宝石をねらう賊が門前・庭・裏庭に出没する。作中の架空の邸宅で番地は示されないため座標を付さない。本文では「篠崎家の庭」「篠崎家へ逃げこみ」のように場所として用いられる24件をこの id に統合した</note>
      </place>
      <place xml:id="india">
        <placeName>インド</placeName>
        <location><geo>20.5937 78.9629</geo></location>
        <note>インド・国名・概値。篠崎家の宝石(仏像の白毫)がもとあった国で、宝石を取りもどしにきた「インドの魔法使い」の出身地として言及される。ただし、賊の変装をさす「インド人」88件は国籍をあらわす普通名詞なので地名としてはタグ付けせず、skip で抑止した(残る7件が国名としての用例)</note>
      </place>
      <place xml:id="shanghai">
        <placeName>上海</placeName>
        <location><geo>31.2304 121.4737</geo></location>
        <note>上海。篠崎氏が宝石を外国人から買いとった土地・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="china">
        <placeName>中国</placeName>
        <location><geo>35.8617 104.1954</geo></location>
        <note>中国・国名・概値。「一昨年、中国へ行った時、上海である外国人から買いとった」と1件のみ言及される</note>
      </place>
      <place xml:id="europe">
        <placeName>ヨーロッパ</placeName>
        <location><geo>54.526 15.2551</geo></location>
        <note>ヨーロッパ・地域名・概値。のろいの宝石が売りわたされ、いく人もめいわくをこうむったとされる地域</note>
      </place>
      <place xml:id="america">
        <placeName>アメリカ</placeName>
        <location><geo>37.0902 -95.7129</geo></location>
        <note>アメリカ合衆国・国名・概値。少年探偵団のバッジを「ちょうどアメリカの刑事のように」洋服の内がわにつける、という比喩で1件のみ言及される</note>
      </place>
      <place xml:id="japan">
        <placeName>日本</placeName>
        <location><geo>36.2048 138.2529</geo></location>
        <note>日本・国名・概値。「ひろい日本に、たったひとりだけ、その不可能なことのできる人間がいる」(=明智小五郎)という文脈の1件のみが国名としての用例。「日本人」「日本語」「日本間」「日本建て」「日本画」「日本一」の13件は国名の言及ではないので skip で抑止した</note>
      </place>
      <place xml:id="kumagaya">
        <placeName>熊谷市</placeName>
        <location><geo>36.1473 139.3886</geo></location>
        <note>埼玉県熊谷市・概値。二十面相の軽気球が上空を通過し、ヘリコプター隊の追跡がはじまる</note>
      </place>
      <place xml:id="takasaki">
        <placeName>高崎市</placeName>
        <location><geo>36.3219 139.0033</geo></location>
        <note>群馬県高崎市・概値。丘の上の巨大な観音像に軽気球が触れ、二十面相が逮捕される場面の舞台。「高崎の警察署」の形でも言及される</note>
      </place>
      <place xml:id="saitama">
        <placeName>埼玉県</placeName>
        <location><geo>35.857 139.6489</geo></location>
        <note>埼玉県・概値(県庁所在地のさいたま市付近)。「埼玉県熊谷市付近の人々は、夜のうちに晴れわたった青空に…」と現れる</note>
      </place>
      <place xml:id="gunma">
        <placeName>群馬県</placeName>
        <location><geo>36.3907 139.0604</geo></location>
        <note>群馬県・概値(県庁所在地の前橋市付近)。軽気球が熊谷市の上空を通過して向かう先で、「群馬県南部の大空」での空中追跡が描かれる</note>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="sec01" n="1">
        <head>黒い魔物</head>
        <p>そいつは全身、墨を塗ったような、おそろしくまっ黒なやつだということでした。</p>
        <p>「黒い魔物」のうわさは、もう、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>中にひろがっていましたけれど、ふしぎにも、はっきり、そいつの正体を見きわめた人は、だれもありませんでした。</p>
        <p>そいつは、暗やみの中へしか姿をあらわしませんので、何かしら、やみの中に、やみと同じ色のものが、もやもやと、うごめいていることはわかっても、それがどんな男であるか、あるいは女であるか、おとななのか子どもなのかさえ、はっきりとはわからないのだということです。</p>
        <p>あるさびしいやしき町の夜番のおじさんが、長い<ruby><rb>黒板塀</rb><rt>くろいたべい</rt></ruby>の前を、例のひょうし木をたたきながら歩いていますと、その黒板塀の一部分が、ちぎれでもしたように、板塀とまったく同じ色をした人間のようなものが、ヒョロヒョロと道のまんなかへ姿をあらわし、おじさんのちょうちんの前で、まっ白な歯をむきだして、ケラケラと笑ったかと思うと、サーッと黒い風のように、どこかへ走りさってしまったということでした。</p>
        <p>夜番のおじさんは、朝になって、みんなにそのことを話して聞かせましたが、そいつの姿が、あまりまっ黒なものですから、まるで白い歯ばかりが宙にういて笑っているようで、あんなきみの悪いことはなかったと、まだ青い顔をして、さも、おそろしそうに、ソッと、うしろをふりむきながら、話すのでした。</p>
        <p>あるやみの晩に、<placeName ref="#sumidagawa"><ruby><rb>隅田川</rb><rt>すみだがわ</rt></ruby></placeName>をくだっていたひとりの船頭が、自分の船のそばにみょうな波がたっているのに気づきました。</p>
        <p>星もないやみ夜のことで、川水は墨のようにまっ黒でした。ただ<ruby><rb>櫓</rb><rt>ろ</rt></ruby>が水を切るごとに、うす白い波がたつばかりです。ところが、その櫓の波とはべつに、船ばたにたえず、ふしぎな白波がたっていたではありませんか。</p>
        <p>まるで人が泳いでいるような波でした。しかし、ただ、そういう形の波が見えるばかりで、人間の姿は、少しも目にとまらないのです。</p>
        <p>船頭は、あまりのふしぎさに、ゾーッと背すじへ水をあびせられたような気がしたといいます。でも、やせがまんをだして、大きな声で、その姿の見えない泳ぎ手に、どなりつけたということです。</p>
        <p>「オーイ、そこに泳いでいるのは、だれだっ。」</p>
        <p>すると、水をかくような白い波がちょっと止まって、ちょうど、その目に見えないやつの顔のあるへんに、白いものがあらわれたといいます。</p>
        <p>よく見ると、その白いものは人間の前歯でした。白い前歯だけが、黒い水の上にフワフワとただよって、ケラケラと、例のぶきみな声で笑いだしたというのです。</p>
        <p>船頭は、あまりのおそろしさに、もうむがむちゅうで、あとをも見ずに船をこいで逃げだしたということです。</p>
        <p>また、こんなおかしい話もありました。</p>
        <p>ある月の美しい晩、<placeName ref="#ueno"><ruby><rb>上野</rb><rt>うえの</rt></ruby></placeName>公園の広っぱにたたずんで、月をながめていた、ひとりの大学生が、ふと気がつくと、足もとの地面に、自分の影が黒々とうつっているのですが、みょうなことに、その影が少しも動かないのです。いくら首をふったり、手を動かしたりしても、影のほうは、じっとしていて身動きもしないのです。</p>
        <p>大学生は、だんだんきみが悪くなってきました。影だけが死んでしまって動かないなんて、考えてみればおそろしいことです。もしや自分は気でもちがったのではあるまいかと、もうじっとしていられなくなって、大学生は、いきなり歩きはじめたといいます。</p>
        <p>すると、ああ、どうしたというのでしょう、影はやっぱり動かないのです。大学生が、そこから三メートル、五メートルとはなれていっても、影だけは少しも動かず、もとの地面に、よこたわっているのです。</p>
        <p>大学生は、あまりのぶきみさに、立ちすくんでしまいました。そして、いくら見まいとしても、きみが悪ければ悪いほど、かえってその影を、じっと見つめないではいられませんでした。</p>
        <p>ところが、そうして見つめているうちに、もっとおそろしいことがおこったのです。その影の顔のまんなかが、とつぜん、パックリとわれたように白くなって、つまり影が口をひらいて、白い歯をみせたのですが、そして、例のケラケラという笑い声が聞こえてきたのです。</p>
        <p>みなさん、自分の影が歯をむきだして笑ったところを想像してごらんなさい。世の中にこんなきみの悪いことがあるでしょうか。</p>
        <p>さすがの大学生も、アッとさけんで、あとをも見ずに逃げだしたということです。</p>
        <p>それがやっぱり、例の黒い魔物だったのです。あとで考えてみますと、大学生は月に向かっていたのですから、影はうしろにあるはずなのを、目の前に、黒々と人の姿がよこたわっていたものですから、つい、わが影と思いあやまってしまったのでした。</p>
        <p>そういうふうにして、黒い魔物のうわさは、日一日と高くなっていきました。</p>
        <p>やみの中からとびだしてきて、通行人の首をしめようとしたとか、夜、子どもがひとりで歩いていると、まるで黒いふろしきのように子どもをつつんで、地面をコロコロころがっていってしまうとか、種々さまざまのうわさが伝えられ、怪談は怪談をうんで、若い娘さんや、小さい子どもなどは、もうおびえあがってしまって、けっして夜は外出しないほどになってきました。</p>
        <p>この魔物は、むかしの童話にある、かくれみのを持っているのと同じことでした。かくれみのというのは、一度そのみのを身につけますと、人の姿がかき消すように見えなくなって、人中で何をしようと思うがまま、どんな悪いことをしても、とらえられる気づかいがないという、ちょうほうな魔法なのですが、黒い魔物は、それと同じように、やみのなかにとけこんで、人目をくらますことができるのでした。</p>
        <p>インド人や南洋の土人の黒さは、ほんとうの黒さではありません。その魔物のからだは、どんな濃い墨よりも、もっと黒く、黒さが絶頂にたっして、ついに人の目にも見えぬほどになっているのにちがいありません。</p>
        <p>黒い魔物は、やみの中や、黒い背景の前では、忍術使いも同様です。どんないたずらも思うがままです。もしそいつが、何かおそろしい悪事をたくらんだならどうでしょう。悪いことをしておいて、とらえられそうになったら、いきなり、やみの中へとけこんで、姿を消してしまえばいいのですから、こんなやさしいことはありません。また、とらえるほうにしてみれば、こんなこまった相手はないのです。</p>
        <p>黒い魔物とは、はたして何者でしょうか。男でしょうか、女でしょうか、おとなでしょうか、子どもでしょうか。そしてまた、このえたいのしれぬ黒い影法師は、いったい何をしようというのでしょう。ただ黒板塀からとびだしたり、黒い水の中を泳いだり、人の影になって地面によこたわったりする、むじゃきないたずらをして喜んでいるだけでしょうか。いやいや、そうではありますまい。きゃつは、何かしら、とほうもない悪事をたくらんでいるのにちがいありません。いったいぜんたい、どのような悪事をはたらこうというのでしょうか。</p>
        <p>この悪魔を向こうにまわしてたたかうものは、<persName ref="#kobayashi"><ruby><rb>小林</rb><rt>こばやし</rt></ruby></persName>少年を団長とする少年探偵団です。十人の<ruby><rb>勇敢</rb><rt>ゆうかん</rt></ruby>な小学生によって組織せられた少年探偵団、団長は<persName ref="#akechi"><ruby><rb>明智</rb><rt>あけち</rt></ruby></persName>探偵の名助手として知られた<persName ref="#kobayashi">小林<ruby><rb>芳雄</rb><rt>よしお</rt></ruby></persName>少年、その<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年の先生は、いうまでもなく大探偵<persName ref="#akechi">明智<ruby><rb>小五郎</rb><rt>こごろう</rt></ruby></persName>です。</p>
        <p>日本一の私立名探偵と、その配下の少年探偵団、相手は、お化けのような変幻自在の黒怪物、ああ、このたたかいが、どのようにたたかわれることでしょう。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec02" n="2">
        <head>怪物追跡</head>
        <p>やみと同じ色をした怪物が、<placeName ref="#tokyo">東京都</placeName>のそこここに姿をあらわして、やみの中で、白い歯をむいてケラケラ笑うという、うすきみの悪いうわさが、たちまち<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>中にひろがり、新聞にも大きくのるようになりました。</p>
        <p>年とった人たちは、きっと<ruby><rb>魔性</rb><rt>ましょう</rt></ruby>のものがいたずらをしているのだ、お化けにちがいないと、さもきみ悪そうにうわさしあいましたが、若い人たちは、お化けなぞを信じる気にはなれませんでした。それはやっぱり人間にきまっている。どこかのばかなやつが、そんなとほうもないまねをして、おもしろがっているのだろうと考えていました。</p>
        <p>ところが、日がたつにつれて、お化けにもせよ、人間にもせよ、その黒いやつは、ただいたずらをしているばかりではない、何かしらおそろしい悪事をたくらんでいるにちがいないということが、だんだんわかってきたのです。</p>
        <p>あとになって考えてみますと、この黒い怪物の出現は、じつに異常な犯罪事件のいとぐちとなったのでした。できごとは<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>を中心にしておこったのですが、それに関係している人物は、日本人ばかりではなく、いわば国際的な犯罪事件でした。</p>
        <p>では、これから、黒い魔物のいたずらが、だんだん犯罪らしい形にかわっていくできごとを、順序をおってお話しましょう。</p>
        <p>読者諸君がよくご承知の、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年を団長にいただく少年探偵団の中に、<ruby><rb><persName ref="#katsura">桂正一</persName>君</rb><rt>かつらしょういちくん</rt></ruby>という少年がいました。<persName ref="#katsura">桂</persName>君のおうちは、<placeName ref="#setagaya">世田谷</placeName>区の<placeName ref="#tamagawa-densha">玉川電車</placeName>の沿線にあって、<persName ref="#hashiba"><ruby><rb>羽柴壮二</rb><rt>はしばそうじ</rt></ruby></persName>君たちの学校とはちがいましたけれども、<persName ref="#katsura">正一</persName>君と<persName ref="#hashiba">壮二</persName>君とはいとこどうしだものですから、<persName ref="#hashiba">壮二</persName>君にさそわれて少年探偵団にくわわったのです。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君は、自分が探偵団にはいっただけでなく、やはり<placeName ref="#tamagawa-densha"><ruby><rb>玉川</rb><rt>たまがわ</rt></ruby>電車</placeName>の沿線におうちのある、級友の<persName ref="#shinozaki-hajime"><ruby><rb>篠崎始</rb><rt>しのざきはじめ</rt></ruby></persName>君をさそって、ふたりで仲間入りをしたのです。</p>
        <p>ある晩のこと、<persName ref="#katsura">桂正一</persName>君は、電車一駅ほどへだたったところにある、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のおうちをたずねて、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君の勉強部屋で、いっしょに宿題をといたり、お話をしたりして、八時ごろまで遊んでいましたが、それから、おうちに帰る途中で、おそろしいものに出あってしまったのです。</p>
        <p>もし、おくびょうな少年でしたら、少しまわり道をして表通りを歩くのですけれど、<persName ref="#katsura">桂</persName>君は学校では少年<ruby><rb>相撲</rb><rt>ずもう</rt></ruby>の選手をしているほどで、腕におぼえのある<ruby><rb>豪胆</rb><rt>ごうたん</rt></ruby>な少年でしたから、裏通りの近道を、テクテクと歩いていきました。</p>
        <p>両がわは長い板塀や、コンクリート塀や、いけがきばかりで、街燈もほの暗く、夜ふけでもないのに、まったく人通りもないさびしさです。</p>
        <p>春のことでしたから、気候はちっとも寒くないのですが、そうして、まるで死にたえたような夜の町を歩いていますと、なんとなく首すじのところが、ゾクゾクとうそ寒く感じられます。</p>
        <p>一つのまがりかどをまがって、ヒョイと前を見ますと、二十メートルほど向こうの街燈の下を、黒い人影が歩いていきます。それが、おかしなことには、帽子もかぶらず、着物も着ていない。そのくせ、頭のてっぺんから足の先まで、墨のようにまっ黒な人の姿です。</p>
        <p>さすがの<persName ref="#katsura">桂</persName>少年も、この異様な人影をひと目見ると、ゾーッとして立ちすくんでしまいました。</p>
        <p>「あいつかもしれない、うわさの高い黒い魔物かもしれない。」</p>
        <p>心臓がドキドキと鳴ってきました。背すじを氷のようにつめたいものが、スーッと走りました。<persName ref="#katsura">桂</persName>君はもう少しのことで、いちもくさんにうしろへ逃げだすところでした。しかし、逃げなかったのです。やっとのことでふみとどまったのです。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君は、自分が名誉ある少年探偵団の一員であることを、思いだしました。しかも、たった今、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君の家で、黒い魔物の話をして、</p>
        <p>「ぼくが、もしそいつに出あったら、正体を見あらわしてやるんだがなあ。」</p>
        <p>と、大きなことをいってきたばかりです。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君は少年探偵団のことを考えると、にわかに勇気がでてきました。</p>
        <p>いけがきのかげに身をかくして、じっと見ていますと、怪物は、うしろに人がいるとは少しも気のつかぬようすで、ヒョコヒョコおどるように歩いていきます。見まちがいではありません。たしかに全身まっ黒な、まるで黒ネコみたいな人の姿です。</p>
        <p>「やっぱりお化けや幽霊じゃないんだ。ああして歩いているところをみると、人間にちがいない。」</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君は、大胆にも、相手にさとられぬよう、ソッとあとをつけてやろうと決心しました。</p>
        <p>怪物は、まるで地面の影が、フラフラと立ちあがって、そのまま歩きだしたような感じで、グングンと遠ざかっていきます。おそろしく早い足です。<persName ref="#katsura">桂</persName>君は、物かげへ物かげへと身をかくしながら、相手を追っかけるのが、やっとでした。</p>
        <p>町をはなれ、人気のない広っぱを少し行きますと、大きな寺のお堂が、星空にお化けのようにそびえて見えました。<placeName ref="#yogenji"><ruby><rb>養源寺</rb><rt>ようげんじ</rt></ruby></placeName>という江戸時代からの古いお寺です。</p>
        <p>黒い魔物は、その<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>のいけがきに沿って、ヒョコヒョコと歩いていましたが、やがて、いけがきのやぶれたところから、お堂の裏手へはいってしまいました。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君は、だんだんきみが悪くなってきましたけれども、今さら<ruby><rb>尾行</rb><rt>びこう</rt></ruby>をよすのはざんねんですから、両手をにぎりしめ、下腹にグッと力を入れて、同じいけがきのやぶれから、暗やみの<ruby><rb>寺内</rb><rt>じない</rt></ruby>へとしのびこみました。</p>
        <p>見ると、そこは一面の墓地でした。古いのや新しいのや、無数の<ruby><rb>石碑</rb><rt>せきひ</rt></ruby>が、ジメジメとこけむした地面に、ところせまく立ちならんでいます。空の星と、常夜灯のほのかな光に、それらの長方形の石が、うす白くうかんでいるのです。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君は怪談などを信じない現代の少年でしたけれど、そこが無数の死がいをうずめた墓地であることを知ると、ゾッとしないではいられませんでした。</p>
        <p>怪物は、石碑と石碑のあいだのせまい通路を、右にまがり左にまがり、まるで案内を知ったわが家のように、グングンと中へはいっていきます。黒い影が白い石碑を背景にして、いっそうクッキリとうきあがって見えるのです。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君は、全身にビッショリ冷や汗をかきながら、がまん強くそのあとを追いました。さいわい、こちらは背が低いものですから、石碑の陰に身をかくして、チョコチョコと走り、ときどき背のびをして、相手を見うしなわないようにすればよいのでした。</p>
        <p>ところで、<persName ref="#katsura">桂</persName>君が、そうして、何度めかに背のびをしたときでした。びっくりしたことには、思いもよらぬ間近に、石碑を二つほどへだてたすぐ向こうに、黒いやつが、ヌッと立っていたではありませんか。しかも、真正面にこちらを向いているのです。まっ黒な顔の中に、白い目と白い歯とが見えるからには、こちらを向いているのにちがいありません。</p>
        <p>怪物はさいぜんから、ちゃんと尾行を気づいていたのです。そして、わざとこんなさびしい墓地の中へ、おびきよせて、いよいよたたかいをいどもうとするのかもしれません。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>少年は、まるでネコの前のネズミのように、からだがすくんでしまって、目をそらすこともできず、そのまっ黒な影法師みたいなやつと、じっと、顔を見あわせていました。胸の中では、心臓がやぶれそうに<ruby><rb>鼓動</rb><rt>こどう</rt></ruby>しています。</p>
        <p>今にも、今にも、とびかかってくるかと、観念をしていますと、とつぜん、怪物の白い歯がグーッと左右にひろがって、それがガクンと上下にわかれ、ケラケラケラ……と、怪鳥のような声で笑いだしました。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君は何が何だか、もうむがむちゅうでした。おそろしい夢をみて、夢と知りながら、どうしても、目がさませないときと同じ気持で、「助けてくれー。」とさけぼうにも、まるでおしになったように、声が出ないのです。</p>
        <p>ところが、怪物のほうでは、べつにとびかかってくるでもなく、いやな笑い声をたてたまま、フイと石碑のかげに、身をかくしてしまいました。</p>
        <p>かくれておいて、またバアとあらわれるのではないかと、立ちすくんだまま、息を殺していても、いつまで待っても、ふたたびあらわれるようすがありません。といって、その石碑の向こうから立ちさったけはいもないのです。もしその場を動けば、石碑と石碑のあいだに、チロチロと黒い影が見えなければなりません。</p>
        <p>深い海の底のように静まりかえった墓地に、たったひとり、とりのこされた感じです。どちらを向いても動くものとてはなく、つめたい石ばかり、<persName ref="#katsura">桂</persName>君は、夢に夢みるここちでした。</p>
        <p>やっと気をとりなおして、さいぜんまで怪物が立っていた石碑の向こうへ、オズオズと近よってみますと、そこはもうからっぽになって、人のけはいなどありません。念のために、そのへんをくまなく歩きまわってみても、どこにも黒い人の姿はないのです。</p>
        <p>たとえ地面をはっていったとしても、その場所を動けば、こちらの目にうつらぬはずはないのに、それが少しも見えなかったというのは、ふしぎでしかたがありません。あの怪物は西洋の悪魔が、パッと煙をだして、姿を消してしまうように、空中に消えうせたとしか考えられません。</p>
        <p>「あいつは、やっぱりお化けだったのかしら。」</p>
        <p>ふと、そう思うと、<persName ref="#katsura">桂</persName>君は、がまんにがまんをしていた恐怖心が、腹の底からこみあげてきて、何かえたいのしれぬことをわめきながら、むがむちゅうで墓地をとびだすと、息もたえだえに、明るい町のほうへかけだしました。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>少年は、怪物は墓地の中で、煙のように消えてしまったということを、のちのちまでもかたく信じていました。</p>
        <p>しかし、そんなことがあるものでしょうか。もし黒い魔物が人間だとすれば、空気の中へとけこんでしまうなんて、まったく考えられないことではありませんか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec03" n="3">
        <head>人さらい</head>
        <p>墓地のできごとがあってから二日の後、やっぱり夜の八時ごろ、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎始</persName>君のおうちの、りっぱなご門から、三十歳ぐらいの上品な婦人と、五つぐらいのかわいらしい洋装の女の子とが、出てきました。婦人は<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君のおばさん、女の子は小さいいとこですが、ふたりは夕方から<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のおうちへ遊びに来ていて、今、帰るところなのです。</p>
        <p>おばさんは、大通りへ出て自動車をひろうつもりで、女の子の手を引いて、うす暗いやしき町を、急ぎ足に歩いていきました。</p>
        <p>すると、またしても、ふたりのうしろから、例の黒い影があらわれたのです。</p>
        <p>怪物は塀から塀へと伝わって、足音もなく、少しずつ、少しずつ、ふたりに近づいていき、一メートルばかりの近さになったかと思うと、いきなり、かわいらしい女の子にとびかかって、小わきにかかえてしまいました。</p>
        <p>「アレ、なにをなさるんです。」</p>
        <p>婦人はびっくりして、相手にすがりつこうとしましたが、黒い影は、すばやく片足をあげて、婦人をけたおし、その上にのしかかるようにして、あの白い歯をむきだし、ケラケラケラ……と笑いました。</p>
        <p>婦人はたおれながら、はじめて相手の姿を見ました。そして、うわさに聞く黒い魔物だということがわかると、あまりのおそろしさに、アッとさけんだまま、地面にうつぶしてしまいました。</p>
        <p>そのあいだに、怪物は女の子をつれて、どこかへ走りさってしまったのですが、では、黒い魔物は、おそろしい人さらいだったのかといいますと、べつにそうでもなかったことが、その夜ふけになってわかりました。</p>
        <p>もう十一時ごろでしたが、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のおうちから一キロほどもはなれた、やっぱり<placeName ref="#tamagawa-densha">玉川電車</placeName>ぞいの、あるさびしいやしき町を、一人のおまわりさんが、コツコツと巡回していますと、人通りもない道のまんなかに、五つぐらいの女の子が、シクシク泣きながらたたずんでいるのに出あいました。それがさいぜん黒い怪物にさらわれた、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君の小さいいとこだったのです。</p>
        <p>まだ幼い子どもですから、おまわりさんがいろいろたずねても、何一つはっきり答えることはできませんでしたが、片言まじりのことばを、つなぎあわせて判断してみますと、黒い怪物は、子どもをさらって、どこかさびしい広っぱへつれていき、お<ruby><rb>菓子</rb><rt>かし</rt></ruby>などをあたえて、ごきげんをとりながら、名まえをたずねたらしいのですが、「<persName ref="#sachiko"><ruby><rb>木村</rb><rt>きむら</rt></ruby>サチ子</persName>」と、おかあさんに教えられているとおり答えますと、怪物は、きゅうにあらあらしくなって、<persName ref="#sachiko">サチ子</persName>さんをそこへすておいたまま、どこかへ行ってしまったというのでした。</p>
        <p>どうも、前後のようすから、怪物は、人ちがいをしたとしか考えられません。だれでもいいから、子どもをさらおうというのではなくて、あるきまった人をねらって、つい人ちがいをしたらしく思われるのです。では、いったい、だれと人ちがいをしたのでしょう。</p>
        <p>その翌日には、矢つぎばやに、またしても、こんなさわぎがおこりました。</p>
        <p>場所はやっぱり<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のおうちの前でした。こんどは夜ではなくて、まっ昼間のことですが、ちょうど門の前で、近所の四つか五つぐらいの女の子が、たったひとりで遊んでいるところへ、チンドン屋の行列が通りかかりました。</p>
        <p><ruby><rb>丹下左膳</rb><rt>たんげさぜん</rt></ruby>の<ruby><rb>扮装</rb><rt>ふんそう</rt></ruby>をして、大きな<ruby><rb>太鼓</rb><rt>たいこ</rt></ruby>を胸にぶらさげた男を先頭に、若い洋装の女のしゃみせんひき、シルク・ハットにえんび服のビラくばり、はっぴ姿の旗持ちなどが、一列にならんで、音楽にあわせ、おしりをふりながら歩いてきます。</p>
        <p>その行列のいちばんうしろから、白と赤とのだんだら染めのダブダブの道化服を着て、先に鈴のついたとんがり帽子をかぶり、顔には西洋人みたいな道化のお面をつけた男が、フラフラとついてきましたが、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の門前の女の子を見ますと、おどけたちょうしで、手まねきをしてみせました。</p>
        <p>女の子は快活な性質とみえて、まねかれるままに、にこにこしながら、道化服の男のそばへかけよりました。</p>
        <p>すると、道化服は、</p>
        <p>「これあげましょう。」</p>
        <p>といいながら、手に持っていた美しいあめん棒を、女の子の手ににぎらせました。</p>
        <p>「もっと、どっさりあげますから、こちらへいらっしゃい。」</p>
        <p>道化服はそんなことをいいながら、女の子の手を引いて、グングン歩いていきます。子どもは、美しいお菓子のほしさにつられて、手を引かれるままに、ついていくのです。</p>
        <p>ところが、そして百メートルほども歩いたとき、道化服の男は、とつぜん、チンドン屋の列をはなれて、女の子をつれたまま、さびしい横町へまがってしまいました。チンドン屋の人たちは、べつにそれをあやしむようすもなく、まっすぐに歩いていくのです。</p>
        <p>道化服は、横町へまがると、グングン足をはやめて、女の子を、ちかくの神社の森の中へつれこみました。</p>
        <p>「おじちゃん、どこ行くの？」</p>
        <p>女の子は、人影もない森の中を見まわしながら、まだ、それとも気づかず、むじゃきにたずねるのです。</p>
        <p>「いいところです。お菓子や、お人形のどっさりある、いいところです。」</p>
        <p>道化服の男は、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>の人ではないらしく、みょうにくせのあるなまりで、一こと一こと、くぎりながら、いいにくそうにいいました。</p>
        <p>「お嬢さん、名まえいってごらんなさい。なんという名まえですか。」</p>
        <p>「あたち、<persName ref="#taa">タア</persName>ちゃんよ。」</p>
        <p>女の子は、あどけなく答えます。</p>
        <p>「もっとほんとうの名まえは？　おとうさまの名は？」</p>
        <p>「<persName ref="#miyamoto">ミヤモト</persName>っていうの。」</p>
        <p>「<persName ref="#miyamoto">宮本</persName>？　ほんとうですか、篠崎ではないのですか。」</p>
        <p>「ちがうわ。<persName ref="#miyamoto">ミヤモト</persName>よ。」</p>
        <p>「では、さっき遊んでいたうち、お嬢さんのうちではないのですか。」</p>
        <p>「ええ、ちがうわ。あたちのうち、もっと小さいの。」</p>
        <p>それだけ聞くと、道化服の男は、いきなり<persName ref="#taa">タア</persName>ちゃんの手をはなして、お面の中で、「チェッ。」と舌打ちをしました。そして、もう一こともものをいわないで、女の子を森の中へおいてけぼりにして、サッサとどこかへたちさってしまいました。</p>
        <p>やがて、その奇妙なできごとは、<persName ref="#taa">タア</persName>ちゃんという女の子が、泣きながら帰ってきて、母親に告げましたので、町中のうわさとなり、警察の耳にもはいりました。幼い女の子の報告ですから、森の中での<ruby><rb>問答</rb><rt>もんどう</rt></ruby>がくわしくわかったわけではありませんが、道化服のチンドン屋が、<persName ref="#taa">タア</persName>ちゃんをつれさろうとして、中途でよしてしまったらしいことだけは、おぼろげながらわかりました。前夜の黒い魔物と同じやり方です。いよいよ、だれかしら、五つぐらいの女の子がねらわれていることが、はっきりしてきました。</p>
        <p>五つぐらいの女の子といえば、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎始</persName>君にも、ちょうどその年ごろの、かわいらしい妹があるのです。もしや怪物がねらっているのは、その<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の女の子ではありますまいか、前後の事情を考えあわせると、どうもそうらしく思われるではありませんか。</p>
        <p><placeName ref="#sumidagawa">隅田川</placeName>だとか、<placeName ref="#ueno">上野</placeName>の森だとか、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>中のどこにでも、あのぶきみな姿をあらわして、いたずらをしていた黒い影は、だんだんそのあらわれる場所をせばめてきました。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂正一</persName>君が出あった場所といい、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君の小さいいとこがさらわれた場所といい、こんどはまた、<persName ref="#taa">タア</persName>ちゃんがつれさられようとした場所といい、みんな<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のおうちを中心としているのです。</p>
        <p>怪物の目的がなんであるかが、少しずつわかってきました。しかし、ただ子どもをさらったり、その子を人質にしてお金をゆすったりするのでしたら、何も黒い影なんかに化けて、人をおどかすことはありません。これには何か、もっともっと深いたくらみがあるのにちがいないのです。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec04" n="4">
        <head>のろいの宝石</head>
        <p>さて、門の前に遊んでいた女の子がさらわれた、その夜のことです。<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎始</persName>君のおとうさまは、ひじょうに心配そうなごようすで、顔色も青ざめて、おかあさまと<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君とを、ソッと、奥の座敷へお呼びになりました。</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君は、おとうさまの、こんなうちしずまれたごようすを、あとにも先にも見たことがありませんでした。</p>
        <p>「いったい、どうなすったのだろう。なにごとがおこったのだろう。」</p>
        <p>と、おかあさまも<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君も、気がかりで胸がドキドキするほどでした。</p>
        <p>おとうさまは座敷の<ruby><rb>床</rb><rt>とこ</rt></ruby>の間の前に、腕組みをしてすわっておいでになります。その床の間には、いつも花びんのおいてある<ruby><rb>紫檀</rb><rt>したん</rt></ruby>の台の上に、今夜はみょうなものがおいてあるのです。</p>
        <p>内がわを紫色のビロードではりつめた四角な箱の中に、おそろしいほどピカピカ光る、直径一センチほどの玉がはいっています。</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君は、こんな美しい宝石が、おうちにあることを、今まで少しも知りませんでした。</p>
        <p>「わたしはまだ、おまえたちに、この宝石にまつわる、おそろしいのろいの話をしたことがなかったね。わたしは、そんな話を信じていなかった。つまらない話を聞かせて、おまえたちを心配させることはないと思って、きょうまでだまっていたのだ。</p>
        <p>けれども、もう、おまえたちにかくしておくことができなくなった。ゆうべからの少女誘かいさわぎは、どうもただごとではないように思う。わたしたちは、用心しなければならぬのだ。」</p>
        <p>おとうさまは、うちしずんだ声で、何かひじょうに重大なことを、お話になろうとするようすでした。</p>
        <p>「では、この宝石と、ゆうべからの事件とのあいだに、何か関係があるとでもおっしゃるのでございますか。」</p>
        <p>おかあさまも、おとうさまと同じように青ざめてしまって、息を殺すようにしておたずねになりました。</p>
        <p>「そうだよ。この宝石には、おそろしいのろいがつきまとっているのだ。その話がでたらめでないことがわかってきたのだ。</p>
        <p>おまえも知っているように、この宝石は、一昨年、<placeName ref="#china">中国</placeName>へ行った時、<placeName ref="#shanghai"><ruby><rb>上海</rb><rt>シャンハイ</rt></ruby></placeName>である外国人から買いとったものだが、その値段がひどくやすかった。時価の十分の一にもたらない、五万七千円という値段であった。</p>
        <p>わたしは、たいへんなほりだしものをしたと思って、喜んでいたのだが、あとになって、別のある外国人がソッとわたしに教えてくれたところによると、この石には、みょうないんねん話があって、その事情を知っているものは、だれも買おうとしないものだったから、それで、こんなやすい値段で、手ばなすことになったのだろうというのだ。</p>
        <p>そのいんねん話というのはね……。」</p>
        <p>おとうさまは、ちょっとことばを切って、ふたりにもっとそばへよるようにと、手まねきをなさいました。</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君は、少しおとうさまのほうへひざを進めましたが、なんだかおそろしい怪談を聞くような気がして、背中のほうがうそ寒くなってきました。気のせいか、いつも明るい電灯が、今夜は、みょうにうす暗く感じられます。</p>
        <p>「この宝石は、もとは<placeName ref="#india">インド</placeName>の奥地にある、ある古いお寺のご<ruby><rb>本尊</rb><rt>ほんぞん</rt></ruby>の、大きな仏像のひたいにはめこんであったものだそうだ。<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>は学校で教わったことがあるだろう、<ruby><rb>白毫</rb><rt>びゃくごう</rt></ruby>というものだ。</p>
        <p>ことのおこりは、今から百年もまえの話だが、そのお寺の付近に戦争があって、お寺は焼けてしまうし、たくさんの人が死んだ。そのとき、仏像の顔にはめこんであった宝石を、敵が持っていってしまったんだね。それから、宝石はいろいろな人の手にわたって、<placeName ref="#europe">ヨーロッパ</placeName>のほうへ買いとられていった。ひじょうにねうちのある宝石だから、だれでも高い代価で買いとるのだね。</p>
        <p>また、その戦争のときに、その部落の殿さまのお姫さまが、敵のたまにあたって死んでしまった。まだ若いきれいなお姫さまだったそうだが、殿さまが、たいへんかわいがっておいでになったばかりでなく、その部落のインド人は、このお姫さまを神さまのようにうやまった。そのだいじのお<ruby><rb>方</rb><rt>かた</rt></ruby>が、敵のたまにあたって、はかなく死んでしまった。</p>
        <p>部落のインド人たちは、この二つの悲しいできごとを、いつまでもわすれなかった。仏像の命ともいうべき白毫をうばいかえさなければならない。お姫さまのあだを<ruby><rb>討</rb><rt>う</rt></ruby>たなければならない。その二つのことが、一つにむすびついて、この宝石につきまとうのろいとなったのだ。</p>
        <p>それは<placeName ref="#india">インド</placeName>中でもいちばん信仰のあつい部落で、部落中のものが、その仏像を気ちがいのように信じ、うやまっていたということだ。仏さまのためには、どんな<ruby><rb>艱難辛苦</rb><rt>かんなんしんく</rt></ruby>もいとわない、命なんかいつでもすてるという<ruby><rb>気風</rb><rt>きふう</rt></ruby>なんだ。</p>
        <p>そこで、たいせつな仏像をけがし、殿さまの娘の命をうばった外国人の軍人を、仏さまになりかわってばっすることが決議され、部落を代表して、おそろしい魔術を使う命知らずの、ふたりのインド人が、敵をさがして世界中を旅して歩くことになった。</p>
        <p>そのふたりが病死すれば、また別の若い男が派遣される。そして、何十年でも、何百年でも、宝石をもとの仏像のひたいにもどすまでは、こののろいはとけないというのだ。</p>
        <p>それ以来、この宝石を持っているものは、たえずまっ黒なやつにねらわれている。ことにその家に幼い女の子があるときは、お姫さまのあだ討ちだというので、まず女の子をさらっていって、人知れず殺してしまう。その死体は、どんなに警察がさがしても、発見することができないということだ。</p>
        <p>わたしが<placeName ref="#shanghai">上海</placeName>である外国人に聞いたいんねん話というのは、まあこんなふうなことだったがね、むろん、わたしは信用しなかった。そんなばかなことがあるものか、これはきっと、話をした外国人も宝石をほしがっていたのに、わたしが先に買ってしまったので、根もない怪談を話して聞かせ、わたしから宝石を<ruby><rb>元値</rb><rt>もとね</rt></ruby>で買いとる気にちがいないと思った。そして、わたしは、つい近ごろまで、そんな話はすっかりわすれてしまっていた。</p>
        <p>ところが、ゆうべもきょうも、わたしたちの家を中心として、幼い女の子がさらわれたのを見ると、また、そのさらったやつが、まっ黒な怪物だったということを思いあわせると、わたしは、どうやら、きみが悪くなってきた。例のいんねん話とぴったり一致しているのだからね。」</p>
        <p>「では、うちの<persName ref="#midori"><ruby><rb>緑</rb><rt>みどり</rt></ruby></persName>ちゃんがさらわれるかもしれないと、おっしゃるのですか。」</p>
        <p>おかあさまは、もうびっくりしてしまって、今にも、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんを守るために立ちあがろうとなすったくらいです。<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんというのは、ことし五歳の<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君の妹なのです。</p>
        <p>「ウン、そうなのだよ。しかし、今は心配しなくてもいい。わたしたちがここにいれば、<persName ref="#midori">緑</persName>は安全なのだからね。ただ、これから<ruby><rb>後</rb><rt>のち</rt></ruby>は、<persName ref="#midori">緑</persName>を外へ遊びに出さぬよう、家の中でもつねに目をはなさないようにしていてほしいのだよ。」</p>
        <p>いかにも、おとうさまのおっしゃるとおり、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんの遊んでいる部屋へは、この座敷を通らないでは行けないのです。それに、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんのそばには、ばあややお手伝いさんがついているはずです。</p>
        <p>「でも、おとうさん、おかしいですね。そのインド人は、はじめに罪をおかしたそのときの外国人にだけ復しゅうすればいいじゃありませんか。それを今ごろになって、ぼくたちにあだをかえすなんて。」</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君は、どうもふにおちませんでした。</p>
        <p>「ところが、そうではないのだよ。じっさい手をくだした罪人であろうとなかろうと、現在、宝石を持っているものに、のろいがかかるので、そのため、<placeName ref="#europe">ヨーロッパ</placeName>でもいく人もめいわくをこうむった人があるのだよ。おそろしさのあまり病気になったり、気がちがったりしたものもあるということだ。」</p>
        <p>「そうですか、それはわけのわからない話ですね……。ああ、いいことがある。おとうさん、ぼく少年探偵団にはいっているでしょう。だから……。」</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君が声をはずませていいますと、おとうさまはお笑いになって、</p>
        <p>「ハハハ……、おまえたちの手にはおえないよ。相手は<placeName ref="#india">インド</placeName>の魔法使いだからねえ。おまえ知っているだろう。<placeName ref="#india">インド</placeName>の魔術というものは世界のなぞになっているほどだよ。一本のなわを空中に投げて、その投げたなわをつたって、まるで木登りでもするように、子どもが、空へ登っていくというのだからねえ。</p>
        <p>それから、地面に深い穴を掘って、その中へうずめられたやつが、一月も二月もたってから、土を掘ってみると、ちゃんと生きているという、おそろしい魔法さえある。インド人は今、地面に種をまいたかと思うと、みるみる、それが芽を出し、<ruby><rb>茎</rb><rt>くき</rt></ruby>がのび、葉がはえ、花が咲くというようなことは、朝飯まえにやってのける人種だからねえ。」</p>
        <p>「じゃ、ぼくらでいけなければ、<persName ref="#akechi">明智</persName>先生にご相談してはどうでしょうか。<persName ref="#akechi">明智</persName>先生は、やっぱり魔法使いみたいな、あの<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>を、やすやすと逮捕なすった方ですからねえ。」</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君は、さもじまんらしくいいました。<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵ならば、いくら相手が<placeName ref="#india">インド</placeName>の魔法使いだって、けっして負けやしないと、かたく信じているのです。</p>
        <p>「ウン、<persName ref="#akechi">明智</persName>先生なら、うまい考えがあるかもしれないねえ。あすにでも、ご相談してみることにしようか。」</p>
        <p>おとうさまも<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵を持ちだされては、かぶとをぬがないわけにはいきませんでした。</p>
        <p>しかし、黒い魔物は、あすまでゆうよをあたえてくれるでしょうか。<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君たちの話を、やつはもう、<ruby><rb>障子</rb><rt>しょうじ</rt></ruby>の外から、ちゃんと立ち聞きしていたのではありますまいか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec05" n="5">
        <head>黒い手</head>
        <p>そのとき、<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君は何を見たのか、アッと小さいさけび声をたてて、おとうさまのうしろの床の間を見つめたまま、化石したようになってしまいました。その<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君の顔といったらありませんでした。まっさおになってしまって、目がとびだすように大きくひらいて、口をポカンとあけて、まるできみの悪い生き人形のようでした。</p>
        <p>おとうさまもおかあさまも、<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君のようすにギョッとなすって、いそいで、床の間のほうをごらんになりましたが、すると、おふたりの顔も、<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君とおなじような、おそろしい表情にかわってしまいました。</p>
        <p>ごらんなさい。</p>
        <p>床の間のわきの書院窓が、音もなく細めにひらいたではありませんか。そして、そのすきまから、一本の黒い手が、ニューッとつきだされたではありませんか。</p>
        <p>「アッ、いけない。」</p>
        <p>と思うまもあらせず、その手は、<ruby><rb>花台</rb><rt>はなだい</rt></ruby>の宝石箱をわしづかみにしました。そして、黒い手はしずかに、また、もとの障子のすきまから消えていってしまいました。黒い魔物は、<ruby><rb>大胆不敵</rb><rt>だいたんふてき</rt></ruby>にも三人の目の前で、のろいの宝石をうばいさったのです。</p>
        <p>おとうさまも、<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君も、あまりの不意うちに、すっかりどぎもをぬかれてしまって、黒い手にとびかかるのはおろか、座を立つことすらわすれて、ぼうぜんとしていましたが、黒い手がひっこんでしまうと、やっと正気をとりもどしたように、まずおとうさまが、</p>
        <p>「<persName ref="#imai"><ruby><rb>今井</rb><rt>いまい</rt></ruby></persName>君、<persName ref="#imai">今井</persName>君、くせ者だ、早く来てくれ……。」</p>
        <p>と、大きな声で秘書をおよびになりました。</p>
        <p>「あなた、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんに、もしものことがあっては……。」</p>
        <p>おかあさまの、うわずったお声です。</p>
        <p>「ウン、おまえもおいで。」</p>
        <p>おとうさまは、すぐさまふすまをひらいて、おかあさまといっしょに、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんのいる、部屋へかけこんで行かれましたが、さいわい<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんにはなにごともありませんでした。</p>
        <p>いっぽう、おとうさまの声に、急いでかけつけた秘書の<persName ref="#imai">今井</persName>と、<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君とは、<ruby><rb>廊下</rb><rt>ろうか</rt></ruby>のガラス戸が一枚あいたままになっていましたので、そこから庭へとびおりて、くせ者を追跡しました。</p>
        <p>黒い魔物は、つい目の前を走っています。暗い庭の中で、まっ黒なやつを追うのですから、なかなか骨が折れましたが、さいわい、庭のまわりは、とても乗りこせないような、高いコンクリート塀で、グルッと、とりかこまれていますので、くせ者を塀ぎわまで追いつめてしまえば、もう、こっちのものなのです。</p>
        <p>案のじょう、くせ者は塀に行きあたって当惑したらしく、方向をかえて、塀の内がわにそって走りだしました。塀ぎわには、背の高い青ギリだとか、低くしげっているツツジだとか、いろいろな木が植えてあります。くせ者はその<ruby><rb>木立</rb><rt>こだ</rt></ruby>ちをぬって、低いしげみはとびこえて、風のように走っていきます。</p>
        <p>ところが、そうして少し走っているあいだに、じつにふしぎなことがおこりました。くせ者の黒い姿が、ひとつの低いしげみをとびこしたかと思うと、まるで、忍術使いのように、消えうせてしまったのです。</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君たちは、きっとしげみのかげに、しゃがんでかくれているのだろうと思って、用心しながら近づいていきましたが、そこにはだれもいないことがわかりました。くせ者は蒸発してしまったとしか考えられません。</p>
        <p>しばらくすると、電話の知らせで、ふたりのおまわりさんがやってきましたが、そのおまわりさんと、家中のものが手分けをして、懐中電燈の光で、庭のすみずみまでさがしたのですけれど、やっぱりあやしい人影は発見できませんでした。むろん宝石をとりもどすこともできなかったのです。</p>
        <p>これがインド人の魔法なのでしょうか。魔法ででもなければ、こんなにみごとに消えうせてしまうことはできますまい。</p>
        <p>読者諸君は、いつかの晩、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎始</persName>君の友だちの<persName ref="#katsura">桂正一</persName>君が、<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の墓地の中で、黒い魔物を見うしなったことを記憶されるでしょう。こんどもあのおりとまったく同じだったのです。くせ者は追っ手の目の前で、やすやすと姿を消してしまったのです。</p>
        <p>ああ、インド人の魔法。インド人は、<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君のおとうさまがおっしゃったように、ほんとうにそんな魔術が使えるのでしょうか。もしかしたら、このあまりに手ぎわのよい消失には、何かしら思いもよらない手品の種があったのではないでしょうか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec06" n="6">
        <head>ふたりのインド人</head>
        <p>さわぎのうちに一夜がすぎて、その翌日は、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の内外に、アリも通さぬ、げんじゅうな警戒がしかれました。<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんは、奥の一間にとじこめられ、障子をしめきって、おとうさま、おかあさまは、もちろん、ふたりの秘書、ばあやさん、ふたりのお手伝いさんなどが、その部屋の内と外とをかためました。十いくつの目が、寸時もわき見をしないで、じっと、小さい<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんにそそがれていたのです。家の外では、<ruby><rb>所轄</rb><rt>しょかつ</rt></ruby>警察署の私服刑事が数名、門前や塀のまわりを見はっています。じゅうぶんすぎるほどの<ruby><rb>警戒</rb><rt>けいかい</rt></ruby>でした。</p>
        <p>しかし、おとうさまもおかあさまも、まだ安心ができないのです。ゆうべの手なみでもわかるように、くせ者は忍術使いのようなやつですから、いくら警戒してもむだではないかとさえ感じられるのです。ひじょうな不安のうちに時がたって、やがて午後三時を少しすぎたころ、学校へ行っていた<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君がいきおいよく帰ってきました。</p>
        <p>「おとうさん、ただいま。<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃん大じょうぶでしたか。」</p>
        <p>「ウン、こうして、きげんよく遊んでいるよ。だがおまえは、いつもより、ひどくおそかったじゃないか。」</p>
        <p>おとうさまが、ふしんらしくおたずねになりました。</p>
        <p>「ええ、それにはわけがあるんです。ぼく、学校がひけてから、<persName ref="#akechi">明智</persName>先生のところへ行ってきたんです。」</p>
        <p>「ああ、そうだったか。で、先生にお会いできたかい。」</p>
        <p>「それがだめなんですよ。先生は旅行していらっしゃるんです。どっか<ruby><rb>遠方</rb><rt>えんぽう</rt></ruby>の事件なんですって。でね、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんに相談したんですよ。するとね、あの人やっぱり頭がいいや。うまいことを考えだしてくれましたよ。おとうさん、どんな考えだと思います。」</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君は大とくいでした。</p>
        <p>「さあ、おとうさんにはわからないね。話してごらん。」</p>
        <p>「じゃ、話しますからね。おとうさん耳をかしてください。」</p>
        <p>そんなことはあるまいけれど、もし、くせ者に聞かれたらたいへんだというので、<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君は、おとうさまの耳に口をよせて、ささやくのでした。</p>
        <p>「あのね、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんはね、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんを変装させなさいというのですよ。」</p>
        <p>「え、なんだって、こんな小さい子どもにかい？」</p>
        <p>おとうさまも、思わずささやき声になっておたずねになりました。</p>
        <p>「ええ、こうなんですよ。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんがいうのにはね、どこかに<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんのよくなついているおばさんか何かがないかっていうんです。でも、ぼく、そういうおばさんなら、<ruby><rb><placeName ref="#shinagawa">品川</placeName>区</rb><rt>しながわく</rt></ruby>にひとりあるって言ったんです。ほら、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんの大すきな<persName ref="#nomura">野村</persName>のおばさんね。ぼく、あの人のことを言ったんですよ。</p>
        <p>すると、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんは、それじゃ、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをコッソリそのおばさんちへつれていって、しばらくあずかってもらったほうがいいっていうんです。ね、そうすれば、あいつは、この家ばかりねらっていて、むだ骨折りをするわけでしょう。</p>
        <p>でも、つれていくときに見つかる心配があるから、そこに手だてがいるんだっていうんですよ。それはね、まず<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんが、近所の五つくらいの男の子を、男の子ですよ、それをつれて、ぼくんちへ遊びに来るんです。そしてね、こっそり<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんにその子の服を着せちゃって、そして、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんは帰りには、男の子に変装した<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをつれて、なにくわぬ顔で家を出るんです。ね、わかったでしょう。</p>
        <p>でも、用心のうえにも用心をしなければいけないから、いつもよびつけの自動車を呼んで、うちの<persName ref="#imai">今井</persName>さんが助手席に乗って、そして、<placeName ref="#shinagawa">品川</placeName>のおばさんちまで、ぶじに送りとどけるっていうんです。ね、うまい考えでしょう。これなら大じょうぶでしょう。」</p>
        <p>「ウーン、なるほどね。さすがはおまえたちの団長の<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君だね。うまい考えだ。おとうさんは賛成だよ。じつはおとうさんも、<persName ref="#midori">緑</persName>をどっかへあずけたほうがいいとは思っていたんだ。しかし、その道があぶないので、決心がつかないんだよ。」</p>
        <p>おとうさまは、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の名案にすっかり感心なすって、おかあさまにご相談なさいました。おかあさまも、反対する理由がないものですから、しかたなく賛成なさいましたが、</p>
        <p>「でも、そのつれてきた男の子をどうしますのよ？　そのお子さんに、もしものことがあったらこまるじゃありませんか。」</p>
        <p>と、やっぱりささやき声でおっしゃるのです。</p>
        <p>「それは大じょうぶですよ。あの黒いやつは<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんのほかの子は見向きもしないんですもの。たとえさらわれたって、危険はないんだし、それに、すぐあとから、また<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんが迎えに来るっていうんです。そしてね、もう一着、似たような男の子ども服を用意しておいてね、それを着せてつれて帰るんだっていいますから、同じような男の子が二度門を出るわけですね。おもしろいでしょう。悪者は、めんくらうでしょうね。」</p>
        <p>この<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君の説明で、おかあさまも、やっと<ruby><rb>納得</rb><rt>なっとく</rt></ruby>なさいましたので、<persName ref="#shinozaki-hajime">始</persName>君はさっそく<persName ref="#akechi">明智</persName>事務所へ電話をかけて、あらかじめ打ちあわせておいた暗号で、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年にこのことを伝えました。</p>
        <p>さて<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君が、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんくらいの背かっこうのかわいらしい男の子をつれて、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>へやってきたのは、もう日の暮れがた時分でした。</p>
        <p>すぐさま奥まった<ruby><rb>一間</rb><rt>ひとま</rt></ruby>をしめきって、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんの変装がおこなわれました。かわいらしいイートンスーツを着て、おかっぱの髪の毛は大きな帽子の中へかくして、たちまち勇ましい男の子ができあがりました。</p>
        <p>まだ五つの<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんは、何もわけがわからないものですから、生まれてから一度も着たことのないイートンスーツを着て、大よろこびです。</p>
        <p>すっかり<ruby><rb>支度</rb><rt>したく</rt></ruby>ができますと、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんには<placeName ref="#shinagawa">品川</placeName>のおばさんのところへ行くんだからと、よくいいきかせたうえ、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のおとうさまから、おばさんにあてた依頼状を、たいせつにポケットに入れて、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんの手を引いて、わざと人目にふれるように、門の外へ出ていきました。</p>
        <p>門の外には、もうちゃんと自動車が待っています。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをだいて、秘書の<persName ref="#imai">今井</persName>君があけてくれたドアの中へはいり、客席にこしかけました。つづいて、<persName ref="#imai">今井</persName>君も助手席につき、車は、エンジンの音もしずかに出発しました。</p>
        <p>もう外は、ほとんど暗くなっていました。道ゆく人もおぼろげです。自動車はしばらく電車道を通っていましたが、やがて、さびしい横町に折れ、ひじょうな速力で走っています。</p>
        <p>見ていると、両がわの人家がだんだんまばらになり、ひどくさびしい場所へさしかかりました。</p>
        <p>「運転手さん、方向がちがいやしないかい。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、みょうに思って声をかけました。</p>
        <p>しかし運転手は、まるでつんぼのように、なんの返事もしないのです。</p>
        <p>「おい、運転手さん、聞こえないのか。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、思わず大声でどなりつけて、運転手の肩をたたきました。すると、</p>
        <p>「よく聞こえています。」</p>
        <p>という返事といっしょに、運転手と<persName ref="#imai">今井</persName>君とが、ヒョイとうしろをふりむきました。</p>
        <p>ああ、その顔！　運転手も<persName ref="#imai">今井</persName>君も、まるで、えんとつの中からはいだしたように、まっ黒な顔をしていたではありませんか。そして、ふたりは、申しあわせでもしたように、同時にまっ白な歯をむきだして、あのゾッと<ruby><rb>総毛立</rb><rt>そうけだ</rt></ruby>つような笑いで、ケラケラケラと笑いました。読者諸君、それはふたりのインド人だったのです。</p>
        <p>しかし、運転手はともかくとして、<persName ref="#imai">今井</persName>君までが、ついさきほど自動車のドアをあけてくれた<persName ref="#imai">今井</persName>君までが、いつのまにか黒い魔物にかわってしまったのです。まったく不可能なことです。これも、あのインド人だけが知っている、<ruby><rb>摩訶不思議</rb><rt>まかふしぎ</rt></ruby>の<ruby><rb>妖術</rb><rt>ようじゅつ</rt></ruby>なのでしょうか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec07" n="7">
        <head>銀色のメダル</head>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、まるでキツネにつままれたような気持でした。さいぜん、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の門前で、自動車に乗るときには、秘書も運転手も、たしかに白い日本人の顔でした。いくらなんでも、運転手がインド人とわかれば、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君がそんな車に乗りこむわけがありません。</p>
        <p>それが、十分も走るか走らないうちに、今まで日本人であったふたりが、とつぜん、まるで早がわりでもしたように、まっ黒なインド人に化けてしまったのです。これはいったい、どうしたというのでしょう。<placeName ref="#india">インド</placeName>には世界のなぞといわれる、ふしぎな魔術があるそうですが、これもその魔術の一種なのでしょうか。</p>
        <p>しかし、今は、そんなことを考えているばあいではありません。<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんを守らなければならないのです。どうかして自動車をとびだし、敵の手からのがれなければなりません。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、やにわに<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんを小わきにかかえると、ドアをひらいて、走っている自動車からとびおりようと身がまえました。</p>
        <p>「ヒヒヒ……、だめ、だめ、逃げるとうちころすよ。」</p>
        <p>黒い運転手が、片言のような、あやしげな日本語でどなったかと思うと、ふたりのインド人の手が、ニューッとうしろにのびて、二丁のピストルの<ruby><rb>筒口</rb><rt>つつぐち</rt></ruby>が、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君と<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんの胸をねらいました。</p>
        <p>「ちくしょう！」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、歯ぎしりをしてくやしがりました。自分ひとりなら、どうにでもして逃げるのですが、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんにけがをさせまいとすれば、ざんねんながら、相手のいうままになるほかはありません。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君が、ひるむようすを見ると、インド人は車をとめて、助手席にいたほうが、運転台をおり、客席のドアをひらいて、まず<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんを、つぎに<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君を、<ruby><rb>細引</rb><rt>ほそび</rt></ruby>きでうしろ手にしばりあげ、そのうえ、用意の手ぬぐいで、ふたりの口にさるぐつわをかませてしまいました。</p>
        <p>その仕事のあいだじゅう、席に残った運転手は、じっとピストルをさしむけていたのですから、抵抗することなど、思いもおよびません。</p>
        <p>しかし、ふたりのインド人は、それを少しも気づきませんでしたけれど、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、相手のなすがままにまかせながら、ちょっとのすきをみて、みょうなことをしました。</p>
        <p>それは、<persName ref="#imai">今井</persName>君に化けたインド人が、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをしばっているときでしたが、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君はすばやく右手をポケットにつっこむと、何かキラキラ光る銀貨のようなものを、ひとつかみ取りだして、それを、相手にさとられぬよう、ソッと、車のうしろのバンパーのつけねのすみにおきました。インド人にみつからぬよう、ずっとすみのほうへおいたのです。</p>
        <p>ちょっと見ると百円銀貨のようですが、むろん銀貨ではありません。何か銀色をした<ruby><rb>鉛製</rb><rt>なまりせい</rt></ruby>のメダルのようなものです。数はおよそ三十枚もあったでしょうか。</p>
        <p>インド人は、さいわいそれには少しも気がつかず、ふたりにさるぐつわをしてしまうと、ドアをしめて、もとの運転席にもどりました。そして、車はまたもや、人家もみえぬさびしい広っぱを、どこともなく走りだしたのです。</p>
        <p>すると、<ruby><rb>疾走</rb><rt>しっそう</rt></ruby>する自動車のうしろの、幅の狭いバンパーのつけねの上に、みょうなことがおこりました。さいぜん<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君がおいた百円銀貨のようなものが、車の動揺につれて、ジリジリと動き出し、はしのほうから一つずつ、地面にふりおとされていくのです。</p>
        <p>そして、三十個ほどのメダルが、すっかり落ちてしまうのに、七―八分もかかったのですが、自動車は、そのメダルがなくなってしまうとまもなく、とあるさびしい町に、ピッタリと停車しました。</p>
        <p>あとでわかったところによれば、それは同じ<placeName ref="#setagaya">世田谷</placeName>区内の、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のおうちとは反対のはしにある、まだ人家の建ちそろわない、さびしい住宅地だったのです。</p>
        <p>車がとまると、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君と<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんとは、ふたりのインド人のために、<ruby><rb>有無</rb><rt>うむ</rt></ruby>をいわせず、客席から引きだされて、そこに建っていた一<ruby><rb>軒</rb><rt>けん</rt></ruby>の小さい洋館の中へつれこまれました。</p>
        <p>ところが、その洋館の門をはいるとき、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君はまたしても、みょうなことをしたのです。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君はそのときまで、うしろにしばられた右手を、ギュッとにぎりしめていましたが、それを、インド人たちに気づかれぬよう、歩きながら少しずつひらいていったのです。</p>
        <p>すると、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の右手の中から、例の銀色のメダルが、一枚ずつ、やわらかい地面の上へ、音もたてず落ちはじめ、自動車のとまったところから、門内までに、つごう五枚のメダルが、二メートルほどずつ間をへだてて、地面にばらまかれました。</p>
        <p>読者諸君、この銀貨のようなメダルは、いったいなんでしょうか。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、どうしてそんなたくさんのメダルを持っていたのでしょうか。また、それをいろいろなしかたで、自動車の通った道路や、洋館の門前に、まきちらしたのには、どういう意味があったのでしょうか。そのわけを、ひとつ想像してごらんください。</p>
        <p>インド人たちは、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをひっかかえ、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君をつきとばすようにして、洋館にはいり、せまい廊下づたいに、ふたりを奥まった部屋へつれこみましたが、見ると、その部屋のすみの床板に、ポッカリと四角な黒い穴があいているのです。地下室への入口です。</p>
        <p>「この中へはいりなさい。」</p>
        <p>インド人がおそろしい顔つきで命じました。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は両手をしばられて、まったく抵抗力をうばわれているのですから、どうすることもできません。いわれるままに、そこに立てかけてあるそまつなはしごを、あぶなっかしく、地面の穴ぐらへおりていくほかはありませんでした。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君が、ほとんどすべり落ちるようにして、まっくらな穴ぐらの底に横たわると、インド人のひとりが、はしごの中段までおりて、そこから<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんの小さいからだを、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君のたおれている上へ、投げおとしました。</p>
        <p>やがて、はしごがスルスルと天井に引きあげられ、穴ぐらの入り口は密閉され、地下室は<ruby><rb>真</rb><rt>しん</rt></ruby>のやみになってしまいました。</p>
        <p>そのやみの中に、からだの自由をうばわれた、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんと<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君とが、折りかさなってたおれているのです。<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんは顔中を涙にぬらして泣きいっているのですが、さるぐつわにさまたげられ、ウウウ……という、悲しげなうめき声がもれるばかりです。</p>
        <p>ああ、かわいそうなふたりは、これからどうなっていくことでしょうか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec08" n="8">
        <head>少年捜索隊</head>
        <p>ちょうどそのころ、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のおうちの近くの、<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の門前を、六人の小学校上級生が、何か話しながら歩いていました。</p>
        <p>先頭に立っているのは、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君の親友の、よくふとった<persName ref="#katsura">桂正一</persName>君です。<persName ref="#katsura">桂</persName>君は、学校で<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君からこんどの事件のことを聞いたものですから、まず、いとこの<persName ref="#hashiba">羽柴壮二</persName>君に電話をかけ、<persName ref="#hashiba">羽柴</persName>君から少年探偵団員に伝えてもらって、一同、<persName ref="#katsura">桂</persName>君のところに勢ぞろいをしたうえ、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>を訪問することになったのです。団員のうち三人は、さしつかえがあって、集まったのは六人だけでした。</p>
        <p>少年探偵団員たちは、仲間のうちに何か不幸があれば、かならず助けあう、というかたい約束をむすんでいました。いま、団員<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎始</persName>君のおうちは、おそろしい悪魔におそわれています。しかも、それが、このあいだから、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>中をさわがせている「黒い怪物」なのですから、少年探偵団は、もう、じっとしているわけにはいきませんでした。ことに彼らの団長の<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年が、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君の<ruby><rb>請</rb><rt>こ</rt></ruby>いにおうじて、出動したことがわかっているものですから、一同、いよいよ勇みたったのです。「黒い怪物」は、ぜひ、われわれの手でとらえて、少年探偵団の手なみを見せようではないかと、団員は、もう、はりきっているのです。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂正一</persName>君は、<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の門前まで来ると、そこに立ちどまって、いつかの晩の冒険について、一同に語りきかせました。読者諸君は、そのとき、黒い怪物が<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の墓地の中で、消えうせるように姿をかくしてしまったことを記憶されるでしょう。</p>
        <p>「ほんとうにかき消すように見えなくなってしまったんだよ。ぼくは、お化けなんか信じないけれど、墓地の中だろう。それにまっくらな夜だろう、さすがのぼくもゾーッとふるえあがって、やにわに逃げだしてしまったのさ。その墓地っていうのは、この本堂の裏手にあるんだよ。」</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君はそういいながら、お寺の門内にはいって、本堂の裏手を指さしました。少年たちも<persName ref="#katsura">桂</persName>君といっしょにぞろぞろと門内にはいり、たそがれ時の、ものさびしい<ruby><rb>境内</rb><rt>けいだい</rt></ruby>を、あちこちと見まわしていましたが、最年少の<persName ref="#hashiba">羽柴壮二</persName>君が、何を発見したのか、びっくりしたように、<persName ref="#katsura">桂</persName>君の腕をとらえました。</p>
        <p>「<persName ref="#katsura">正一</persName>君、あれ、あれ、あすこを見たまえ。なんだかいるぜ。」</p>
        <p>ほとんどふるえ声になって、<persName ref="#hashiba">壮二</persName>君が指さすところを見ますと、いかにも、門の横のいけがきのそばの低い樹木のしげみの中に、何かモコモコとうごめいているものがあります。それが、どうやら人間の足らしいのです。人間の足が、しげみの中からニューッとあらわれて、まるでいも虫みたいに、動いているのです。</p>
        <p>一同それに気づくと、いくら探偵団などといばっていても、やっぱり子どものことですから、ゾッとして立ちすくんでしまいました。おたがいに顔見あわせて、今にも逃げだしそうなようすです。</p>
        <p>むりもありません。物の姿のおぼろに見える夕暮れ時、さびしいお寺の境内で、しかも<persName ref="#katsura">桂</persName>君の怪談を聞かされたばかりのところへ、うす暗いしげみの間から、ふいに人間の足があらわれたのですからね。おとなだって、おびえないではいられなかったでしょう。</p>
        <p>「よし、ぼくが見とどけてやろう。」</p>
        <p>さすがに相撲の選手です。<persName ref="#katsura">桂正一</persName>君は、おびえる一同を、その場に残して、ただひとり、しげみのほうへ近づいていきました。</p>
        <p>「だれだっ。そこにかくれているのは、だれだっ。」</p>
        <p>大声でどなってみても、相手は少しも返事をしません。といって逃げだすわけでもなく、いも虫のような足が、ますますはげしく動くばかりです。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君は、また二―三歩前進して、しげみのかげをのぞきました。そして、何を見たのか、ギョッとしたように立ちなおりましたが、いきなりうしろをふりむくと、一同を手まねきするのです。</p>
        <p>「早く来たまえ、人がしばられているんだよ。ふたりの人が、ぐるぐる巻きにしばられて、ころがっているんだよ。」</p>
        <p>お化けではないとわかると、団員たちは、にわかに勢いづいて、その場へかけだしました。</p>
        <p>見ると、いかにも、そのしげみのかげに、ふたりのおとなが、手と足を、めちゃくちゃにしばられ、さるぐつわまではめられて、よこたわっていました。そのうちのひとりは、着物をはぎとられたとみえて、シャツとズボン下ばかりの、みじめな姿です。</p>
        <p>「おや、これは<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君とこの秘書だぜ」</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>少年は、そのシャツ一枚の青年を指さしてさけびました。</p>
        <p>それから、六人がかりで、なわをとき、さるぐつわをはずしてやりますと、ふたりのおとなは、やっと口がきけるようになって、事のしだいを説明しました。</p>
        <p>しばられていたのは、シャツ一枚のほうが<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の秘書<persName ref="#imai">今井</persName>君、もうひとりの洋服の男は、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>お出入りの自動車運転手でした。</p>
        <p>ふたりの説明を聞くまでもなく、もう読者諸君にはおわかりでしょうが、<persName ref="#imai">今井</persName>君が、主人のいいつけで自動車を呼びに行き、気心の知れた運転手をえらんで、同乗して<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>へひっかえす途中、この<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の門前にさしかかると、とつぜんふたりの<ruby><rb>覆面</rb><rt>ふくめん</rt></ruby>をした<ruby><rb>怪漢</rb><rt>かいかん</rt></ruby>に呼びとめられ、ピストルをつきつけられて、有無をいわせず、しばりあげられてしまったというのです。</p>
        <p>そして、その怪漢のひとりが、<persName ref="#imai">今井</persName>君の洋服をはぎとって、<persName ref="#imai">今井</persName>君に変装をして、ふたりは、うばいとった自動車にとびのると、そのまま運転をして、どこかへ走りさってしまったのだそうです。</p>
        <p>団員たちは、ふたりのおとなといっしょに、ただちに<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>にかけつけ、事のしだいを報告しました。それをお聞きになった<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のおとうさま、おかあさまは、もう、まっさおになっておしまいになりました。</p>
        <p>ふたりがこんなめにあわされたからには、さいぜんの自動車は、インド人が変装して運転していたのにちがいない。すると、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんも<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君も、今ごろは、彼らの<ruby><rb>巣</rb><rt>そう</rt></ruby>くつにつれこまれて、どんなひどいめにあっているかわからないのです。</p>
        <p>すぐさま警察へ電話がかけられる。まもあらせず、所轄警察署からはもちろん、<placeName ref="#keishicho">警視庁</placeName>からも、捜査係長その他が自動車をとばしてくる、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>は、上を下への大さわぎになりました。</p>
        <p>さいわい、自動車の番号がわかっているものですから、たちまち全都の警察へ、その番号の自動車をさがすように手配がおこなわれましたが、しかし、犯人のほうでも、まさかあの自動車を、そのまま門前にとめておくはずはなく、おそらくどこか遠いところへ運転していって、道ばたにすてさったにちがいありませんから、たとえ自動車が発見されたとしても、賊の巣くつをつきとめることは、むずかしそうに思われます。</p>
        <p>いっぽう、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎始</persName>君をくわえた、七人の少年探偵団員は、なるべく、おとなたちのじゃまをしないように、門の前に勢ぞろいをして、いろいろと相談をしていましたが、ぼくたちも、手をつかねてながめていることはない。警察とはべつに、できるだけはたらいてみようではないかということになり、七人が手分けをして、自動車の走りさった方角を、ひろく歩きまわり、例の聞きこみ<ruby><rb>捜査</rb><rt>そうさ</rt></ruby>をはじめることに一決しました。</p>
        <p>賊の自動車が、<placeName ref="#tamagawa-densha">玉川電車</placeName>の線路を、どちらへまがっていったかということだけは、わかっていましたので、七人は肩をならべて、その方角へ歩いていきましたが、<ruby><rb>四辻</rb><rt>よつつじ</rt></ruby>に出くわすたびに、ふたりまたは三人ずつの組になって、枝道へはいっていき、たばこ屋の店番をしているおばさんだとか、そのへんを歩いているご用聞きなどに、こういう自動車を見なかったかと、たんねんに聞きこみをやり、なんの手がかりもないばあいは、またもとの電車道に引きかえして、つぎの四辻をさがすというふうに、なかなか組織的な捜査方法をとって、いつまでもあきることなく、歩きまわるのでした。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec09" n="9">
        <head>地下室</head>
        <p>お話かわって、地下室に投げこまれた<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君と<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんとは、まっくらやみの中で、しばらくは身動きをする勇気もなく、グッタリとしていましたが、やがて目が暗やみになれるにしたがって、うっすらとあたりのようすがわかってきました。それは畳六畳敷きほどの、ごくせまいコンクリートの穴ぐらでした。ふつうの住宅にこんなみょうな地下室があるはずはありませんから、インド人たちが、この洋館を買いいれて、悪事をはたらくために、こっそりこんなものをつくらせたのにちがいありません。壁や床のコンクリートも、気のせいか、まだかわいたばかりのように新しく感じられます。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、やっと元気をとりもどして、やみの中に立ちあがっていましたが、ただジメジメしたコンクリートのにおいがするばかりで、どこに一つすきまもなく、逃げだす見こみなど、まったくないことがわかりました。</p>
        <p>思いだされるのは、いつか<placeName ref="#toyamagahara"><ruby><rb>戸山</rb><rt>とやま</rt></ruby>ガ<ruby><rb>原</rb><rt>はら</rt></ruby></placeName>の<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の巣くつに乗りこんでいって、地下室にとじこめられたときのことです。あのときは、天井につごうのよい窓がありました。そのうえ七つ道具や、ハトの<persName ref="#pippo">ピッポ</persName>ちゃんを用意していましたので、うまくのがれることができたのですが、こんどは、そんな窓もなく、まさか敵の巣くつにとらわれようとは、夢にも思いませんので、七つ道具の用意さえありません。こんなとき、万年筆型の<ruby><rb>懐中電燈</rb><rt>かいちゅうでんとう</rt></ruby>でもあったらと思うのですが、それも持っていませんでした。</p>
        <p>しかし、たとえ逃げだす見こみはなくとも、まんいちのばあいの用意に、からだの自由だけは得ておかねばなりません。</p>
        <p>そこで、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんのそばへうしろ向きによこたわり、少しばかり動く手先を利用して、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんのくくわれているなわの結びめをほどこうとしました。</p>
        <p>暗やみの中の、不自由な手先だけの仕事ですから、その苦心は、ひととおりでなく、長い時をついやしましたけれど、それでもやっと、目的をはたして、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんの両手を自由にすることができました。</p>
        <p>すると、たった五つの幼児ですが、ひじょうにかしこい<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんは、すぐ、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の気持を察して、まず、自分のさるぐつわをはずしてから、泣きじゃくりながらも、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君のうしろにまわり、手さぐりで、そのなわの結びめをといてくれるのでした。</p>
        <p>それにも、また長いことかかりましたけれど、けっきょく、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君も自由の身となり、さるぐつわをとって、ホッと息をつくことができました。</p>
        <p>「<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃん、ありがとう。かしこいねえ。泣くんじゃないよ。今にね、警察のおじさんが助けに来てくださるから、心配しなくてもいいんだよ。さあ、もっとこっちへいらっしゃい。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君はそういって、かわいい<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんを引きよせ、両手でギュッとだきしめてやるのでした。</p>
        <p>しばらくのあいだ、そうしているうちに、とつぜん、天井にあらあらしい靴音がして、ちょうど地下室への入り口あたりで立ちどまると、コトコトとみょうな物音がしはじめました。</p>
        <p>目をこらして、暗い天井を見あげていますと、はっきりとはわかりませんけれど、天井に小さな穴がひらいて、そこから何か太い<ruby><rb>管</rb><rt>くだ</rt></ruby>のようなものが、さしこまれているようすです。直径二十センチもある太い管です。</p>
        <p>おや、へんなことをするな、いったいあれはなんだろうと、ゆだんなく身がまえをして、なおもそこを見つめているうちに、ガガガ……というような音がしたかと思うと、とつじょとして、その太い管の口から、白いものが、しぶきをたてて、滝のように落ちはじめました。水です。水です。</p>
        <p>ああ、読者諸君、このときの<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君のおどろきは、どんなでしたろう。</p>
        <p>黒い怪物は、むごたらしくも、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんと<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君とを、水責めにしようとしているのです。あのはげしさで落ちる水は、ほどもなく、たった六畳ほどの地下室に、すきまもなく満ちあふれてしまうにちがいありません。やがてふたりは、その水の中で<ruby><rb>溺死</rb><rt>できし</rt></ruby>しなければならないのです。</p>
        <p>そういううちにも、水は地下室の床いちめんに、<ruby><rb>洪水</rb><rt>こうずい</rt></ruby>のように流れはじめました。もう、すわっているわけにはいきません。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをだいて、水しぶきのかからぬすみのほうへ、身をさけました。</p>
        <p>水は、そうして立っている<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の足をひたし、くるぶしをひたし、やがてじょじょに、じょじょに、ふくらはぎのほうへ、はいあがってくるのです。</p>
        <p>ちょうどそのころ、少年<ruby><rb>捜索隊</rb><rt>そうさくたい</rt></ruby>の<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君と<persName ref="#katsura">桂</persName>君の一組は、やっとのこと、インド人の自動車が通ったさびしい広っぱの近くへ、さしかかっていました。</p>
        <p>この道は、今までのうちで、いちばんさびしいから、念入りにしらべてみなければならないというので、べつだんの聞きこみもありませんでしたけれど、あきらめないで歩いていますと、夕やみの広っぱへはいろうとする少し手前のところで、駄菓子屋の店あかりの前を、七―八歳の男の子が、向こうからやってくるのに出あいました。</p>
        <p>「おい、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君、あの子どもの胸に光っている記章を見たまえ。なんだかぼくらのＢＤバッジに似ているじゃないか。」</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君のことばに、ふたりが、子どもに近づいてみますと、その胸にかけているのは、まごうかたもなく、少年探偵団のＢＤバッジでした。</p>
        <p>ＢＤバッジというのは、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の発案で、ついこのあいだできあがったばかりの探偵団員の記章でした。ＢＤというのは、Boy（少年）とDetective（探偵）のＢとＤとを模様のように組みあわせて、記章の図案にしたことから名づけられたのです。</p>
        <p>「その記章、どこにあったの？　どっかでひろいやしなかったの？」</p>
        <p>子どもをとらえてたずねてみますと、子どもは取りあげられはしないかと、警戒するふうで、</p>
        <p>「ウン、あすこに落ちていたんだよ。ぼくんだよ。ぼくがひろったから、ぼくんだよ。」</p>
        <p>と、白い目でふたりをにらみました。</p>
        <p>子どもが、あすこでひろったと指さしたのは、広っぱのほうです。</p>
        <p>「じゃ、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんが、わざと落としていったのかもしれないぜ。」</p>
        <p>「ウン、そうらしいね。重大な手がかりだ。」</p>
        <p>ふたりは、勇みたってさけびました。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年が考案したＢＤバッジには、ただ、団員の記章というほかに、いろいろな用途があるのでした。まず第一は、重い鉛でできているので、ふだんから、それをたくさんポケットの中へ入れておけば、いざというときの石つぶてのかわりになる。第二には、敵にとらえられたばあいなどに、記章の裏のやわらかい鉛の面へ、ナイフで文字を書いて、窓や塀の外へ投げて、通信することができる。第三には、裏面の針にひもをむすんで、水の深さを<ruby><rb>計</rb><rt>はか</rt></ruby>ったり、物の距離を測定することができる。第四には、敵に誘かいされたばあいに、道にこれをいくつも落としておけば、方角を知らせる目じるしになる。というように、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君がならべたてたＢＤバッジの効能は、十ヵ条ほどもあったのです。</p>
        <p>団員たちは、ちょうど<placeName ref="#america">アメリカ</placeName>の刑事のように、このバッジを洋服の胸の内がわにつけて、何かのときには、そこをひらいてみせて、ぼくはこういうものだなどと、探偵きどりでじまんしていたのですが、その胸の記章のほかに、めいめいのポケットには、同じ記章が二十個から三十個ぐらいずつ、ちゃんと用意してあったのです。</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君と<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君とは、男の子が、そのＢＤバッジを広っぱの道路でひろったと聞くと、たちまち、今いった、第四の用途を思いだし、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年が捜索隊の道しるべとして、落としていったものと、さとりました。</p>
        <p>読者諸君は、もうとっくにおわかりでしょう。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君が自動車の中で、インド人にしばられるとき、ソッとポケットからつかみだして、バンパーのつけねの上においた、百円銀貨のようなものは、このＢＤバッジにほかならなかったのです。そして、その<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の目的は、いま、みごとに達せられたのです。</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>、<persName ref="#katsura">桂</persName>の二少年は、用意の万年筆型懐中電燈をとりだすと、男の子に教えられた地点へ走っていって、暗い地面を照らしながら、もうほかに記章は落ちていないかと、熱心にさがしはじめました。</p>
        <p>「ああ、あった、あった。ここにも一つ落ちている。」</p>
        <p>懐中電燈の光の中に、新しい鉛の記章がキラキラとかがやいているのです。</p>
        <p>「敵の自動車は、この道を通ったにちがいない。きみ、呼び子を吹いて、みんなを集めよう。」</p>
        <p>ふたりはポケットの七つ道具の中から、呼び子をとりだして、息をかぎりに吹きたてました。</p>
        <p>夜の空に、はげしい笛の音がひびきわたりますと、まださほど遠くへ行っていなかった残りの五人の少年が、彼らも呼び子で答えながら、どこからともなく、その場へ集まってきました。</p>
        <p>「おい、みんな、この道にＢＤバッジが二つも落ちていたんだ。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんが落としていったものにちがいない。もっとさがせば、まだ見つかるかもしれない。みんなさがしてくれたまえ。そして、落ちているバッジをたどっていけば、犯人の巣くつをつきとめることができるんだ。」</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>少年のさしずにしたがって、五人の少年も、それぞれ万年筆型懐中電燈をとりだして、いっせいに地面をさがしはじめました。そのさまは、まるで七ひきのホタルが、やみの中をとびかわしているようです。</p>
        <p>「あった、あった。こんなところに、泥まみれになっている。」</p>
        <p>ひとりの少年が、少し先のところで、また、一つのバッジをひろいあげてさけびました。これで三つです。</p>
        <p>「うまい、うまい。もっと先へ進もう。ぼくらは、こうして、だんだん黒い怪物のほうへ近づいているんだぜ。さすがに<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さんは、うまいことを考えたなあ。」</p>
        <p>そして、七ひきのホタルは、やみの広っぱの中を、みるみる、向こうのほうへ遠ざかっていくのでした。</p>
        <p>地下室では、もう水が一メートルほどの深さになっていました。</p>
        <p><persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをだいた<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、立っているのがやっとでした。水は胸の上まで、ヒタヒタとおしよせているのです。</p>
        <p>天井の管からの滝は、少しもかわらぬはげしさで、ぶきみな音をたてて、降りそそいでいます。</p>
        <p><persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんは、この地獄のような恐怖に、さいぜんから泣きさけんで、もう声も出ないほどです。</p>
        <p>「こわくはない、こわくはない。にいちゃんがついているから、大じょうぶだよ。ぼくはね、泳ぎがうまいんだから、こんな水なんてちっともこわくはないんだよ。そして、今におまわりさんが、助けにいらっしゃるからね。いい子だから、ぼくにしっかりつかまっているんだよ。」</p>
        <p>しかし、そういううちにも、水かさは<ruby><rb>刻一刻</rb><rt>こくいっこく</rt></ruby>と増すばかり、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君自身が、もう不安にたえられなくなってきました。それに、春とはいっても、水の中は身もこおるほどのつめたさです。</p>
        <p>ああ、ぼくは<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんといっしょに、この、だれも知らない地下室で、おぼれ死んでしまうのかしら。道へ探偵団のバッジを落としておいたけれど、もし団員があすこを通りかからなかったら、なんにもなりゃしないのだ。<persName ref="#akechi">明智</persName>先生はどうしていらっしゃるかしら。こんなときに先生が<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>にいてくださったら、まるで奇跡のようにあらわれて、ぼくらを救いだしてくださるにちがいないのだがなあ。</p>
        <p>そんなことを考えているうちにも、水は、もうのどのへんまでせまってきました。</p>
        <p>からだが水の中でフラフラして、立っているのも困難なのです。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんを背中にまわして、しっかりだきついているようにいいふくめ、いよいよつめたい水の中を泳ぎはじめました。せめて手足を動かすことによって寒さをわすれようとしたのです。</p>
        <p>でもこんなことが、いつまでつづくものでしょう。<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんという重い荷物をせおった<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、やがて力つきておぼれてしまうのではないでしょうか。いや、それよりも、もっと水かさが増して、天井いっぱいになってしまったら、どうするつもりでしょう。そうなれば、泳ごうにも泳げはしないのです。息をするすきもなくなってしまうのです。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec10" n="10">
        <head>消えるインド人</head>
        <p>ちょうどそのころ、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎始</persName>君や、相撲選手の<persName ref="#katsura">桂正一</persName>君や、<persName ref="#hashiba">羽柴壮二</persName>君などで組織された、七人の少年捜索隊は、早くもインド人の逃走した道すじを、発見していました。</p>
        <p>それは<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君が、インド人に、かどわかされる道々、自動車の上から落としていった、少年探偵団のバッジが目じるしとなったのです。七人の捜索隊員は、夜道に落ち散っている銀色のバッジをさがしながら、いつしか例のあやしげな洋館の門前まで、たどりついていました。</p>
        <p>「おい、この家があやしいぜ。ごらん、門のなかにも、バッジが落ちているじゃないか。ほら、あすこにさ。」</p>
        <p>目ざとく、それを見つけた<persName ref="#hashiba">羽柴</persName>少年が、<persName ref="#katsura">桂正一</persName>君にささやきました。</p>
        <p>「ウン、ほんとだ。よし、しらべてみよう。みんな伏せるんだ。」</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君が手まねきをしながら、ささやき声で一同にさしずしますと、たちまち七人の少年の姿が消えてしまいました。イヤ、消えたといっても魔法を使ったわけではありません。号令いっか、みんながいっせいに、暗やみの地面の上に、腹ばいになって、伏せの形をとったのです。団員一同、一糸みだれぬ、みごとな統制ぶりです。</p>
        <p>そして、まるで黒いヘビがはうようにして、七人が洋館の門の中へはいり、地面をしらべてみますと、門から洋館のポーチまでの間に、五つのバッジが落ちているのを発見しました。</p>
        <p>「おい、やっぱり、ここらしいぜ。」</p>
        <p>「ウン、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>団長と<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんとは、この家のどっかにとじこめられているにちがいない。」</p>
        <p>「早く助けださなけりゃ。」</p>
        <p>少年たちは伏せの姿勢のままで、口々にささやきかわしました。</p>
        <p>七人のうちで、いちばん身軽な<persName ref="#hashiba">羽柴</persName>少年は、ソッとポーチにはいあがって、ドアのすきまからのぞいてみましたが、中はまっくらで、人のけはいもありません。</p>
        <p>「裏のほうへまわって、窓からのぞいてみよう。」</p>
        <p><persName ref="#hashiba">羽柴</persName>君は、みんなにそうささやいておいて、建物の裏手のほうへはいっていきました。一同、そのあとにつづきます。</p>
        <p>裏手へまわってみますと、案のじょう、二階の一室に電燈がついていて、窓が明るく光っています。しかし、二階ではのぞくことができません。</p>
        <p>「なわばしごをかけようか。」</p>
        <p>ひとりの少年が、ポケットをさぐりながら、ささやきました。少年探偵団の七つ道具の中には、絹ひもで作った手軽ななわばしごがあるのです。まるめてしまえばひとにぎりほどに小さくなってしまうのです。</p>
        <p>「いや、なわばしごを投げて、音がするといけない。それよりも肩車にしよう。さあ、ぼくの上へ、じゅんに乗りたまえ。<persName ref="#hashiba">羽柴</persName>君は軽いからいちばん上だよ。」</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂正一</persName>少年は、そういったかと思うと、洋館の壁に両手をついて、ウンと足をふんばりました。よくふとった相撲選手の<persName ref="#katsura">桂</persName>君は、肩車の踏み台にはもってこいです。つぎには、中くらいの体格の一少年が、<persName ref="#katsura">桂</persName>君の背中によじのぼって、その肩の上に足をかけ、壁に手をついて身がまえますと、こんどは身軽な<persName ref="#hashiba">羽柴</persName>君が、サルのようにふたりの肩をのぼり、二番めの少年の肩へ両足をかけました。</p>
        <p>ころをはかって、今まで、背をかがめていた<persName ref="#katsura">桂</persName>君と二番めの少年とが、グッとからだをのばしました。すると、いちばん上の<persName ref="#hashiba">羽柴</persName>君の顔が、ちょうど二階の窓の下のすみにとどくのです。</p>
        <p>まるで<ruby><rb>軽業</rb><rt>かるわざ</rt></ruby>のような芸当ですが、探偵団員たちは、日ごろから、いざというときの用意に、こういうことまで練習しておいたのです。</p>
        <p><persName ref="#hashiba">羽柴</persName>君は、窓わくに手をかけて、ソッと部屋の中をのぞきました。窓にはカーテンがさがっていましたけれど、大きなすきまができていて、部屋のようすは手にとるようにながめられました。</p>
        <p>そこには、いったい何があったのでしょう。かねて予期しなかったのではありませんが、部屋の中のふしぎな光景に<persName ref="#hashiba">羽柴</persName>君はあやうく、アッと声をたてるところでした。</p>
        <p>部屋のまんなかに、ふたりのおそろしい顔をしたインド人がすわっていました。墨のように黒い皮膚の色、ぶきみに白く光る目、厚ぼったいまっ赤なくちびる、服装も写真で見るインド人そのままで、頭にはターバンというのでしょう、白い布をグルグルと帽子のように巻いて、着物といえば、大きなふろしきみたいな白い布を肩からさげているのです。</p>
        <p>インド人の前の壁には、なんだか魔物みたいなおそろしい仏像の絵がかかって、その前の台の上には大きな<ruby><rb>香炉</rb><rt>こうろ</rt></ruby>が紫色の煙をはいています。</p>
        <p>ふたりのインド人は、すわったまま、壁の仏像に向かって、しきりと礼拝しているのです。ひょっとしたら、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年と<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんとを、魔法の力で祈り殺そうとしているのかもしれません。</p>
        <p>見ているうちに、背中がゾーッと寒くなってきました。これが<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>のできごとなのかしら、もしや、おそろしい魔法の国へでも、まよいこんだのじゃないかしら。<persName ref="#hashiba">羽柴</persName>君はあまりのきみ悪さに、もう、のぞいている気がしませんでした。</p>
        <p>急いであいずをおくると、下のふたりにしゃがんでもらって、地面におり立ちました。そして、やみの中で顔をよせてくる六人の少年たちに、ささやき声で、室内のようすを報告しました。</p>
        <p>「いよいよそうだ。あんなにバッジが落ちていたうえに、ふたりのインド人がいるとすれば、ここが、やつらの巣くつにきまっている。」</p>
        <p>「じゃ、ぼくたちで、ここの家へふみこんで、インド人のやつをとらえようじゃないか。」</p>
        <p>「いや、それよりも、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>団長と<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんを助けださなくっちゃ。」</p>
        <p>「待ちたまえ、はやまってはいけない。」</p>
        <p>口々にささやく少年たちをおさえて、<persName ref="#katsura">桂正一</persName>君が、おもおもしくいいました。</p>
        <p>「いくら大ぜいでも、ぼくたちだけの力で、あの魔法使いみたいなインド人を、とらえることはできないよ。もし、しくじったらたいへんだからね。だからね、みんなぼくのさしずにしたがって、部署についてくれたまえ。」</p>
        <p><persName ref="#katsura">桂</persName>君はそういって、だれは表門、だれは裏門、だれとだれは庭のどこというように、建物をとりまいて、少年たちで見はりをつとめるようにさしずしました。</p>
        <p>「もし、インド人がこっそり逃げだすのを見たら、すぐ、呼び子を吹くんだよ。いいかい。それからね、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君、きみはランニングがとくいだから、伝令の役をつとめてくれないか。この近くの電話のあるところまで走っていってね、きみの家へ電話をかけるんだ。犯人の巣くつを発見しましたから、すぐ来てくださいってね。そのあいだ、ぼくらはここに見はりをしていて、けっしてやつらを逃がしやしないから。」</p>
        <p>団長がわりの<persName ref="#katsura">桂</persName>君は、てきぱきと、ぬけめなく指令をあたえました。</p>
        <p><persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君が、「よしッ。」と答えて、やっぱり地面をはうようにしながら、立ちさるのを待って、残る六人は、それぞれの部署にわかれ、四ほうから洋館を監視することになりました。</p>
        <p>しかし、そんなことをしているあいだに、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君がおぼれてしまうようなことはないでしょうか。水が地下室の天井までいっぱいになってしまうようなことはないでしょうか。ひょっとすると、まにあわないかもしれません。ああ、早く、早く。おまわりさんたち、早くかけつけてください。</p>
        <p>それから<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君のしらせによって、ちょうど<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>に<ruby><rb>居</rb><rt>い</rt></ruby>あわした、<placeName ref="#keishicho">警視庁</placeName>の<persName ref="#nakamura"><ruby><rb>中村</rb><rt>なかむら</rt></ruby></persName>捜査係長が、数名の部下をひきつれ、自動車をとばして、洋館にかけつけるまでに、およそ二十分の時間がすぎました。ああ、その待ちどおしかったこと。</p>
        <p>でも、少年捜索隊がさいしょバッジをひろってから、もうたっぷり一時間はたっています。つまり<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君が<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをおぶって泳ぎだしてから、それだけの時がすぎさったのです。ああ、ふたりは、まだぶじでいるでしょうか。せっかくおまわりさんたちがかけつけたときには、もうおそかったのではないのでしょうか。</p>
        <p>警官たちが到着したのを知ると、<persName ref="#katsura">桂</persName>少年は、やみの中からかけだしていって、<persName ref="#nakamura">中村</persName>係長に、「犯人はまだ建物の中にいるにちがいない。だれも逃げだしたものはなかった。」ということを報告しました。</p>
        <p><persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は、<persName ref="#katsura">桂</persName>君たちの手がらをほめておいて、部下のふたりを建物の裏にまわし、自分は、ふたりの制服警官をしたがえて、ポーチにあがると、いきなり呼びりんのボタンをおすのでした。</p>
        <p>二度、三度、ボタンをおしていると、内部にパッと電燈がともり、人の足音がして、ドアのハンドルが動きました。</p>
        <p>ああ、さすがのインド人も、とうとう運のつきです。訪問者がおそろしい警官とも知らず、ノコノコ出むかえにやってくるとは。</p>
        <p><persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は、建物の中にいるのは、ふたりのインド人だけと聞いているものですから、ドアがひらかれると同時に、おどりこんで、犯人をひっとらえようと、<ruby><rb>捕縄</rb><rt>ほじょう</rt></ruby>をにぎりしめて待ちかまえていました。</p>
        <p>ところが、ドアがパッとひらいてそこに立っていたのは、意外にも、黒いインド人ではなくて、見るからにスマートな日本人の紳士でした。</p>
        <p>年のころは三十歳ぐらいでしょうか。ひきしまった色白の顔に、細くかりこんだ口ひげの美しい紳士が、折り目のついた、かっこうのいい背広服を着て、にこにこ笑いながらこちらを見ているのです。</p>
        <p>「あなたは？」</p>
        <p><persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は、めんくらって、みょうなことをたずねました。</p>
        <p>「ぼくは、ここの主人の<persName ref="#nijumenso"><ruby><rb>春木</rb><rt>はるき</rt></ruby></persName>というものですが、よくおいでくださいました。じつは、ぼくのほうからお電話でもしようかと考えていたところです。」</p>
        <p>ますます意外なことばです。さすがの警部もキツネにでもつままれたような顔をして、</p>
        <p>「この家に、ふたりのインド人がいるはずですが……。」</p>
        <p>と、口ごもらないではいられませんでした。</p>
        <p>「ああ、あなた方は、もう、インド人のことまでご承知なのですか。ぼくはあいつらが、こんな悪人とは知らないで、部屋を貸していたのですが……。」</p>
        <p>「すると、ふたりのインド人は、おたくの間借り人だったのですか。」</p>
        <p>「そうなんです。しかし、まあ、こちらへおはいりください。くわしいお話をいたしましょう。」</p>
        <p>紳士は、そういいながら、先に立って奥のほうへはいっていきますので、<persName ref="#nakamura">中村</persName>係長と、ふたりの警官とは、ふしんながらも、ともかくそのあとにしたがいました。</p>
        <p>「ここです。ふたりともぶじに救うことができました。ぼくがもう一足おそかったら、かわいそうに命のないとこでした。」</p>
        <p>紳士は、またもや、わけのわからぬことをいって、とある部屋のドアをひらくと、警官たちをまねきいれるのでした。</p>
        <p><persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は紳士のあとについて、一歩、部屋の中にふみこんだかと思うと、意外の光景にハッとおどろかないではいられませんでした。</p>
        <p>ごらんなさい。部屋のすみのベッドの中には、かどわかされた<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんが、スヤスヤとねむっているではありませんか。その枕もとのイスには、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年がおとなのナイト・ガウンを着せられて、みょうなかっこうで、こしかけているではありませんか。</p>
        <p>「これはいったい、どうしたというのです。」</p>
        <p><persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は、あっけにとられてさけびました。</p>
        <p>「こういうわけですよ。」</p>
        <p>紳士は係長にイスをすすめて、事のしだいを語りはじめました。</p>
        <p>「ぼくは今、<ruby><rb>雇</rb><rt>やと</rt></ruby>い人のコックとふたりきりで、独身生活をしているのですが、きょうは朝から外出していて、つい今しがた帰ってみますと、家の中にだれもいないのです。二階の部屋を貸してあるインド人たちもいなければ、コックの姿も見えません。</p>
        <p>どうしたんだろうと、ふしんに思って家中をさがしてみますと、やっと台所のすみでコックを見つけることができましたが、それがおどろいたことには、手足をしばられたうえに、さるぐつわまではめられているのです。</p>
        <p>なわをといてやって、ようすをたずねますと、二階のインド人が、どこからか帰ってきて、いきなりこんなめにあわせたというのです。いや、そればかりではありません。コックのいいますには、インド人は、なんだか小さい子どもをつれて帰ったらしい。そして、その子どもを地下室へほうりこんだのではないかと思う。今しがたまで、かすかに子どもの泣き声が聞こえていたと申すのです。</p>
        <p>ぼくはおどろいて、すぐさま地下室へ行ってみますと、なんということでしょう。地下室はまるでタンクみたいに水がいっぱいになっていて、その中を、この<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君という少年が、小さいお嬢さんをおぶって泳いでいるじゃありませんか。もう力がつきて、今にもおぼれそうなようすです。</p>
        <p>ぼくは、むろんすぐふたりを救いあげましたが、小さいお嬢さんのほうは、ひどく熱をだしているものですから、こうしてベッドに寝かしてあるのです。</p>
        <p>それから、この<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の話で、いっさいの事情がわかりましたので、ぼくは、お嬢さんのおたくと、警察とへ、電話をかけようとしているところへ、ちょうど、あなた方が、おいでくださったというわけです。」</p>
        <p>聞きおわった<persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は、ホッとためいきをついて、</p>
        <p>「そうでしたか。いや、おかげさまで、ふたりの命を救うことができて、なによりでした……。しかし、インド人は、たしかにいないのでしょうね。じゅうぶんおさがしになりましたか。」</p>
        <p>「じゅうぶんさがしたつもりですが、なお念のために、あなた方のお力で捜索していただいたほうがいいと思いますが。」</p>
        <p>「では、もう一度しらべてみましょう。」</p>
        <p>そこで係長は裏口へまわしておいたふたりの警官も呼びいれて、五人が手分けをして、おし入れといわず、<ruby><rb>天井</rb><rt>てんじょう</rt></ruby>といわず、床下までも、残るところもなく捜索しましたが、インド人の姿はどこにも発見されませんでした。</p>
        <p>じつにふしぎというほかはありません。<persName ref="#hashiba">羽柴</persName>少年が二階の窓をのぞいてから、警官がつくまでの、わずか二十数分のあいだに、ふたりのインド人は、まるで煙のように消えうせてしまったのです。</p>
        <p>建物の外には、六人の少年探偵団員が、注意ぶかく見はりをしていました。インド人は、どうしてその目をのがれることができたのでしょう。</p>
        <p>いやいや、やつらは<ruby><rb>神変</rb><rt>しんぺん</rt></ruby>ふしぎの魔法使いです。建物の外へ出るまでもなく、あの二階の部屋の中で、何かのじゅ文をとなえながら、スーッと消えうせてしまったのかもしれません。</p>
        <p>読者諸君は、黒い魔物が、<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の墓地の中で、それからもう一度は、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の庭園で、かき消すように姿をかくしてしまったことをご記憶でしょう。こんども、それと同じ奇跡がおこなわれたのです。このふたりのインド人にかぎっては、物理学の原理があてはまらないのかもしれません。</p>
        <p>むろん、<persName ref="#nakamura">中村</persName>係長はただちに、このことを<placeName ref="#keishicho">警視庁</placeName>に報告し、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>全都の警察署、派出所にインド人逮捕の手配をしましたが、一日たち二日たっても、怪インド人はどこにも姿をあらわしませんでした。やつらは姿を消したばかりではなく、飛行の術かなんかで、海をわたって、とっくに本国へ帰ってしまったのではないでしょうか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec11" n="11">
        <head>四つのなぞ</head>
        <p><placeName ref="#setagaya">世田谷</placeName>の洋館でインド人が消えうせた翌々日、探偵事件のために東北地方へ出張していた<persName ref="#akechi">明智</persName>名探偵は、しゅびよく事件を解決して<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>の事務所へ帰ってきました。</p>
        <p>帰るとすぐ、探偵は旅のつかれを休めようともしないで、書斎に助手の<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年を呼んで、るす中の報告を聞くのでした。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、もうすっかり元気を回復していました。聞けば、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんも翌日から熱もとれて、おとうさまおかあさまのそばで、きげんよく遊んでいるということです。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は<persName ref="#akechi">明智</persName>先生の顔を見ると、待ちかねていたように、怪インド人事件のことを、くわしく報告しました。</p>
        <p>「先生、ぼくには何がなんだかさっぱりわからないのです。でも、みんなのいうように、あのインド人が魔法を使ったなんて信じられません。何かしら、ぼくたちの知恵では、およばないような秘密があるのじゃないでしょうか。先生、教えてください。ぼくは早く先生のお考えが聞きたくてウズウズしていたんですよ。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、<persName ref="#akechi">明智</persName>先生を、まるで全能の神さまかなんかのように思っているのです。この世の中に、先生にわからないことなんて、ありえないと信じているのです。</p>
        <p>「ウン、ぼくも旅先で新聞を読んで、いくらか考えていたこともあるがね。そう、きみのようにせきたてても、すぐに返事ができるものではないよ。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は笑いながら、安楽イスにグッともたれこんで、長い足を組みあわせ、すきなエジプトたばこをふかしはじめました。</p>
        <p>これは<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵が深くものを考えるときのくせなのです。一本、二本、三本、たばこはみるみる灰になって、紫色の煙とエジプトたばこのかおりとが、部屋いっぱいにただよいました。</p>
        <p>「ああ、そうだ、きみ、ちょっとここへ来たまえ。」</p>
        <p>とつぜん、探偵はイスから立ちあがって、部屋のいっぽうの壁にはりつけてある<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>地図のところへ行き、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年を手まねきしました。</p>
        <p>「<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>というのは、どのへんにあるんだね。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は地図に近づいて、正確にその場所をさししめしました。</p>
        <p>「それから、<persName ref="#shinozaki-hajime">篠崎</persName>君の家は？」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、またその場所をしめしました。</p>
        <p>「やっぱりぼくの想像したとおりだ。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、これがどういう意味かわかるかね。ほら、<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>と<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>とは、町の名もちがうし、ひどくはなれているように感じられるが、裏ではくっついているんだよ。この地図のようすでは、あいだに二―三軒家があるかもしれないが、十メートルとはへだたっていないよ。」</p>
        <p>探偵は、何か意味ありげに微笑して、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君をながめました。</p>
        <p>「ああ、そうですね。ぼくもうっかりしていました。表がわではまるで別の町だものですから、ずっとはなれているように思っていたのです。でも、先生、それが何を意味しているんだか、ぼくにはよくわかりませんが。」</p>
        <p>「なんでもないことだよ。まあ考えてごらん。宿題にしておこう。」</p>
        <p>探偵はそういいながら、もとの安楽イスにもどって、また深々ともたれこみました。</p>
        <p>「ところで、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、この事件には常識では説明のできないような点がいろいろあるね。それを一つかぞえあげてみようじゃないか、これが探偵学の第一課なんだよ。まず事件の中から奇妙な点をひろいだして、それにいろいろの解釈をあたえてみるというのがね……。</p>
        <p>この事件では、まず第一に黒い魔物が、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>中のほうぼうへ姿をあらわして、みんなをこわがらせたね。犯人は、いったいなんの必要があって、あんなばかなまねをしたんだろう。</p>
        <p>こんどの犯罪の目的は、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の宝石をぬすみだすことと、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんという女の子をかどわかすことなんだが、黒い魔物がほうぼうにあらわれて、新聞に書かれたりすれば、わたしは、こんなまっ黒な人種ですよ、ご用心なさいと、まるで相手に警戒させるようなものじゃないか。</p>
        <p>それから、まだあるよ。黒い魔物はだんだん<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>に近づいてきて、そこでも、いろいろと見せびらかすようなまねをしている。そして、人ちがいをして、ふたりまで、よその女の子をかどわかしかけている。</p>
        <p>宝石が<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>にあるということを、ちゃんと見とおして、わざわざ<placeName ref="#india">インド</placeName>から出かけてくるほどの<ruby><rb>用意周到</rb><rt>よういしゅうとう</rt></ruby>な犯人に、そんな手ぬかりがあるものだろうか。<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんという女の子が、どんな顔をしているかくらい、まえもって調べがついていそうなものじゃないか。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、きみは、こういうような点が、なんとなくへんだとは思わないかね。つじつまがあわないとは思わぬかね。」</p>
        <p>「ええ、ぼくは、今までそんなこと少しも考えてませんでしたけれど、ほんとうにへんですね。あいつは、わたしはこういうインド人です。こういう人さらいをしますといって、自分を広告していたようなものですね。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、はじめてそこへ気がついて、びっくりしたような顔をして、先生を見あげました。</p>
        <p>「そうだろう。犯人はふつうならば、できるだけかくすべきことがらを、これ見よがしに広告しているじゃないか。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、この意味がわかるかね。」</p>
        <p>探偵はそういって、みょうな<ruby><rb>微笑</rb><rt>びしょう</rt></ruby>をうかべましたが、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君には、先生の考えていらっしゃることが、少しもわからぬものですから、その微笑が、なんとなくうすきみ悪くさえ感じられました。</p>
        <p>「第二には、インド人が忍術使いのように消えうせたというふしぎだ。一度は<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の墓地で、一度は<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の庭で、それからもう一度は<placeName ref="#setagaya">世田谷</placeName>の洋館で。これはもう、きみもよく知っていることだね。あの晩、洋館のまわりには、六人の少年探偵団の子どもが見はっていたというが、その見はりは、たしかだったのだろうね。うっかり見のがすようなことはなかっただろうね。」</p>
        <p>「それは<persName ref="#katsura">桂</persName>君が、けっして手ぬかりはなかったといっています。みんな小学生ですけれど、なかなかしっかりした人たちですから、ぼくも信用していいと思います。」</p>
        <p>「表門のみはりをしたのは、なんという子どもだったの。」</p>
        <p>「<persName ref="#katsura">桂</persName>君と、もうひとり<persName ref="#ohara">小原</persName>君っていうのです。」</p>
        <p>「ふたりもいたんだね。それで、そのふたりは、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>という洋館の主人が帰ってくるのを見たといっていたかね。」</p>
        <p>「先生、そうです。ぼく、ふしぎでたまらないのです。ふたりは<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんの帰ってくるのを見なかったというのですよ。みんなは、まだインド人が二階にいるあいだに、それぞれ見はりの部署についたのですから、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんが帰ってきたのは、それよりあとにちがいありません。だから、どうしても<persName ref="#katsura">桂</persName>君たちの目の前を通らなければならなかったのです。まさか主人が裏口から帰るはずはありませんね。しかも、その裏口を見はっていた団員も、だれも通らなかったといっているのです。」</p>
        <p>「フーン、だんだんおもしろくなってくるね。きみはそのふしぎを、どう解釈しているの？　警察の人に話さなかったの？」</p>
        <p>「それは<persName ref="#katsura">桂</persName>君が<persName ref="#nakamura">中村</persName>さんに話したのだそうです。でも、<persName ref="#nakamura">中村</persName>さんは信用しないのですよ。ふたりのインド人が逃げだすのさえ見のがしたのだから、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんのはいってくるのを気づかなかったのはむりもないって。子どもたちのいうことなんか、あてにならないと思っているのですよ。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、少し<ruby><rb>憤慨</rb><rt>ふんがい</rt></ruby>のおももちでいうのでした。</p>
        <p>「ハハハ……。それはおもしろいね。ふたりのインド人が出ていったのも気づかないほどだから、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんのはいってくるのも見のがしたんだろうって？　ハハハ……。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、なぜか、ひどくおもしろそうに笑いました。</p>
        <p>「ところでね、きみは<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんに地下室から助けだされたんだね。むろん、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんをよく見ただろうね。まさかインド人が変装していたんじゃあるまいね。」</p>
        <p>「ええ、むろんそんなことはありません。しんから日本人の皮膚の色でした。おしろいやなんかで、あんなふうになるものじゃありません。長いあいだいっしょの部屋にいたんですから、ぼく、それは断言してもいいんです。」</p>
        <p>「警察でも、その後、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんの身がらをしらべただろうね。」</p>
        <p>「ええ、しらべたそうです。そして、べつに疑いのないことがわかりました。<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんは、あの洋館にもう三月も住んでいて、近所の交番のおまわりさんとも顔なじみなんですって。」</p>
        <p>「ほう、おまわりさんともね。それはますますおもしろい。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、なにかしらゆかいでたまらないという顔つきです。</p>
        <p>「さあ、そのつぎは第三の疑問だ。それはね、きみが<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の門前で、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをつれて自動車に乗ろうとしたとき、秘書の<persName ref="#imai">今井</persName>というのがドアをあけてくれたんだね。そのとき、きみは<persName ref="#imai">今井</persName>君の顔をはっきり見たのかね。」</p>
        <p>「ああ、そうだった。ぼく、先生にいわれるまで、うっかりしていましたよ。そうです、そうです。ぼく、<persName ref="#imai">今井</persName>さんの顔をはっきり見たんです。たしかに、<persName ref="#imai">今井</persName>さんでした。それが、自動車が動きだすとまもなく、あんな黒ん坊になってしまうなんて、へんだなあ。ぼく、なによりも、それがいちばんふしぎですよ。」</p>
        <p>「ところが、いっぽうでは、その<persName ref="#imai">今井</persName>君が、<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の墓地にしばられていたんだね。とすると、<persName ref="#imai">今井</persName>君がふたりになったわけじゃないか。いや、三人といったほうがいいかもしれない。墓地にころがっていた<persName ref="#imai">今井</persName>君と、自動車のドアをあけて、それから助手席に乗りこんだ<persName ref="#imai">今井</persName>君と、自動車の走っているあいだに黒ん坊になった<persName ref="#imai">今井</persName>君と、合わせて三人だからね。」</p>
        <p>「ええ、そうです。ぼく、さっぱりわけがわかりません。なんだか夢をみているようです。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君には、そうして<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵と話しているうちに、この事件のふしぎさが、だんだんはっきりわかってきました。もう魔法をけなす元気もありません。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君自身が、えたいのしれない魔法にかかっているような気持でした。</p>
        <p>「<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、思いだしてごらん。その自動車の中でね、きみは、ふたりのインド人の首すじを見なかったかね。向こうをむいている運転手と助手の首すじを見なかったかね。」</p>
        <p>探偵が、またみょうなことをたずねました。</p>
        <p>「首すじって、ここのところですか。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、自分の耳のうしろをおさえてみせました。</p>
        <p>「そうだよ。そのへんの皮膚の色を見なかったかね。」</p>
        <p>「さあ、ぼく、それは気がつきませんでした。ああ、そうそう、ふたりとも<ruby><rb>鳥打</rb><rt>とりう</rt></ruby>ち<ruby><rb>帽</rb><rt>ぼう</rt></ruby>をひどくあみだにかぶっていて、耳のうしろなんかちっとも見えませんでした。」</p>
        <p>「うまい、うまい、きみはなかなかよく注意していたね。それでいいんだよ。さあ、つぎは第四の疑問だ。それはね、犯人は<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんをなぜ殺さなかったか、ということだよ。」</p>
        <p>「え、なんですって。やつらはむろん殺すつもりだったのですよ。ぼくまでいっしょにおぼれさせてしまうつもりだったのですよ。」</p>
        <p>「ところが、そうじゃなかったのさ。」</p>
        <p>探偵は、また意味ありげにニコニコと笑ってみせました。</p>
        <p>「よく考えてごらん。インド人たちはコックをしばったけれど、主人の<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんにたいしてはなんの用意もしなかったじゃないか。<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんは外出していて、いつ帰るかわからないのだよ。そして、帰ってくればコックの報告を聞いて、地下室のきみたちを、助けだすかもしれないのだよ。もし助けだされたら、せっかくの苦心が水のあわじゃないか。それをまるで気にもしないで、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんの<ruby><rb>最期</rb><rt>さいご</rt></ruby>も見とどけないで、逃げだしてしまうなんて、あの<ruby><rb>執念</rb><rt>しゅうねん</rt></ruby>ぶかさとくらべて考えてみると、おかしいほど大きな手落ちじゃないか。現に、こうして、きみも<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんも助かっているんだからね。インド人たちはなんのために、あれだけの苦労をしたのか、まるでわけがわからなくなるじゃないか。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、わかるかね、この意味が。犯人はね、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんを殺す気なんて、少しもありゃしなかったのだよ。ハハハ……、おもしろいじゃないか。みんなお芝居だったのだよ。」</p>
        <p>探偵はまた、さもゆかいらしく笑いだしましたが、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君には、その意味が少しもわからないのです。いったいぜんたい先生は何を考えていらっしゃるのだろう。それを思うと、なんだかこわくなるようでした。</p>
        <p>「さあ、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、この四つの疑問をといてごらん。これを四つともまちがいなくといてしまえば、こんどの事件の秘密がわかるのだよ。ぼくもそれを完全にといたわけじゃない。これからたしかめてみなければならないことが、いろいろあるんだよ。しかし、ぼくには今、この事件の裏にかくれて、クスクス笑っているお化けの正体が、ぼんやり見えているんだよ。</p>
        <p>ぼくは、こんなに、ニコニコしているけれど、ほんとうはそのお化けの正体に、ギョッとしているんだ。もし、ぼくの想像があたっていたらと思うと、あぶら汗がにじみだすほどこわいのだよ。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、ひじょうにまじめな顔になって、声さえ低くして、さもおそろしそうにいうのでした。</p>
        <p>その顔を見ますと、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君はゾーッと背すじが寒くなってきました。なんだかそのお化けが、うしろからバアーといって、とびだしてくるような気さえするのです。</p>
        <p>「ところでね、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、もう一つ思いだしてもらいたいことがあるんだが、きみはさっき、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんの顔をよく見たといったね。そのとき、もしやきみは……。」</p>
        <p>探偵はそこまでいうと、いきなり<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の耳に口をよせて、なにごとかヒソヒソとささやきました。</p>
        <p>「エッ、なんですって？」</p>
        <p>それを聞くと、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年の顔がまっさおになってしまいました。</p>
        <p>「まさか、まさか、そんなことが……」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君はほんとうにお化けでも見たように、そのお化けがおそいかかってくるのをふせぎでもするように、両手を前にひろげて、あとじさりをしました。</p>
        <p>「いや、そんなにこわがらなくってもいい。これは、ぼくの気のせいかもしれないのだよ。ただね、今あげた四つの疑問をよく考えてみるとね、みんなその一点を指さしているように思えるのだよ。だが、たしかめてみるまでは、なんともいえない。ぼくはきょうのうちに、一度、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんと会ってみるつもりだよ。<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さんの電話は何番だったかしら。」</p>
        <p>それから、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は電話帳をしらべて、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏に電話をかけるのでした。</p>
        <p>読者諸君、名探偵が<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の耳にささやいたことばは、いったい、どんなことがらだったのでしょう。それを聞いた<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、なぜ、あれほどの恐怖をしめしたのでしょう。</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、四つの疑問をといていけば、しぜんそのおそろしい結論に達するのだといいました。諸君は、こころみにそのなぞをといてごらんなさるのも<ruby><rb>一興</rb><rt>いっきょう</rt></ruby>でしょう。しかし、こんどのなぞは、ずいぶん複雑ですし、その答えがあまりに意外なので、そんなにやすやすとはとけないだろうと思います。つぎの章はそのなぞのとけていく場面です。そして、ゾッとするようなお化けが、正体をあらわす場面です。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec12" n="12">
        <head>さかさの首</head>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、ふたりのインド人に部屋を貸していた洋館の主人<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏に、一度会っていろいろきいてみたいというので、さっそく同氏に電話をかけて、つごうをたずねますと、昼間は少しさしつかえがあるから、夜七時ごろおいでくださいという返事でした。</p>
        <p>探偵は電話の約束をすませますと、すぐさま事務所を出かけました。<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏に会うまでに、ほかにいろいろしらべておきたいことがあるからということでした。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年は、ぜひ、いっしょにつれていってください、とたのみましたが、きみは、まだつかれがなおっていないだろうからと、るす番を命じられてしまいました。</p>
        <p>それから<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵が、どこへ行って、何をしたか、それはまもなく読者諸君にわかるときがきますから、ここには<ruby><rb>記</rb><rt>しる</rt></ruby>しません。その夜の七時に、探偵が<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏の洋館をたずねたところから、お話をつづけましょう。</p>
        <p>青年紳士<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏は、自分で玄関へ出むかえて、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵の顔を見ますと、ニコニコと、さもうれしそうにしながら、</p>
        <p>「よくおいでくださいました。ご<ruby><rb>高名</rb><rt>こうめい</rt></ruby>は、かねてうかがっております。いつか一度お目にかかってお話をうけたまわりたいものだとぞんじておりましたが、わざわざおたずねくださるなんて、こんなにうれしいことはありません。さあ、どうか。」</p>
        <p>と、二階のりっぱな応接室に案内しました。</p>
        <p>ふたりは、テーブルをはさんで、イスにかけましたが、初対面のあいさつをしているところへ、三十歳ぐらいの白いつめえりの上着を着た召し使いが、紅茶を運んできました。</p>
        <p>「わたしは、妻をなくしまして、ひとりぼっちなんです。家族といっては、このコックとふたりきりで、家が広すぎるものですから、あんなインド人なんかに部屋を貸したりして、とんだめにあいました。でも、たしかな紹介状を持ってきたものですから、つい信用してしまいましてね。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏は、立ちさるコックのうしろ姿を、目で追いながら、いいわけするようにいうのでした。</p>
        <p>それをきっかけに、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、いよいよ用件にはいりました。</p>
        <p>「じつは、あの夜のことを、あなたご自身のお口から、よくうかがいたいと思って、やってきたのですが、どうも、ふにおちないのは、ふたりのインド人が、わずかのあいだに消えうせてしまったことです。</p>
        <p>もう、ご承知でしょうが、子どもたちがむじゃきな探偵団をつくっていましてね。あの晩、<persName ref="#nakamura">中村</persName>係長たちが、ここへかけつける二十分ほどまえに、その子どもたちが、どの部屋ですか、ここの二階にふたりのインド人がいることを、ちゃんと、たしかめておいたのです。それが、警官たちよりも早くあなたがお帰りになったときに、もう、家の中にいなくなっていたというのは、じつにふしぎじゃありませんか。</p>
        <p>そのあいだじゅう、六人の子どもたちが、おたくのまわりに、げんじゅうな見はりをつづけていたのです。表門はもちろん、裏門からでも、あるいは塀を乗りこえてでも、インド人が逃げだしたとすれば、子どもたちの目をのがれることはできなかったはずです。」</p>
        <p>すると、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏はうなずいて、</p>
        <p>「ええ、わたしも、その点が、じつにふしぎでしかたがないのです。あいつらは、何かわれわれには想像もできない、妖術のようなものでもこころえていたのではないでしょうか。」</p>
        <p>と、いかにも、きみ悪そうな表情をしてみせました。</p>
        <p>「ところが、もう一つ、みょうなことがあるのですよ。あなたがお帰りになったのは、子どもたちがインド人がいることをたしかめてから、警官がくるまでのあいだでしたね。すると、そのときはもう、子どもたちは、ちゃんと見はりの部署についていたはずなのですが……、あなたは、むろん表門からおはいりになったのでしょうね。」</p>
        <p>「ええ、表門からはいりました。」</p>
        <p>「そのとき、表門には、ふたりの子どもが番をしていたのですよ。その子どもたちを、ごらんになりましたか。門柱のところに、<ruby><rb>番兵</rb><rt>ばんぺい</rt></ruby>のように立っていたっていうのですが。」</p>
        <p>「ほう、そうですか。わたしはちっとも気がつきませんでしたよ。ちょうどそのとき、子どもたちがわきへ行っていたのかもしれませんね。げんじゅうな見はりといったところで、なにしろ年はもいかない小学生のことですから、あてにはなりませんでしょう。」</p>
        <p>「ところが、子どもというものはばかになりませんよ。何かに一心になると、おとなのように、ほかのことは考えませんからね。ぼくはこういうばあいには、おとなよりも子どものほうが信用がおけると思います。</p>
        <p>ぼくはきょう、ここへおたずねするまえに、いろいろな用件をすませてきたのですが、その門番をつとめた子どもに会ってみるのも、用件の一つでした。そして、よく聞きただしてみますと、その子どもは、けっして持ち場をはなれなかったし、わき見さえしなかったといいはるのです。子どもは、うそをつきませんからね。」</p>
        <p>「で、その子どもは、わたしの姿を見たといいましたか。」</p>
        <p>「いいえ、見なかったというのです。門をはいったものも、出たものも、ひとりもなかったと断言するのです。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、そういって、じっと<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏の美しい顔を見つめました。</p>
        <p>「おやおや、すると、わたしまでがなんだか魔法でも使ったようですね。これはおもしろい。ハハハ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏はなんとなく、ぎこちない笑い方をしました。</p>
        <p>「ハハハ……。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵も、さもおかしそうに、声をそろえて笑いましたが、その声には、何かするどいとげのようなものがふくまれていました。</p>
        <p>「二を引きさって、二を加える。え、この意味がおわかりですか。すると、もともとどおりになりますね。かんたんな引き算と足し算です。」</p>
        <p>探偵は何かなぞのようなことをいったまま、またべつの話にうつりました。</p>
        <p>「ところで、ぼくはきょう、<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の墓地と<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の裏庭で、おもしろいものを発見しましたよ。なんだと思います。その間をつなぐせまい地下のぬけ穴なんですよ。</p>
        <p><placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>と<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>とは、町名がちがっているし、表門はひどくはなれていますが、裏では十メートルほどのあき地をへだてて、まるでくっついているといってもいいのです。</p>
        <p>インド人のやつは、この、ちょっと考えるとひじょうに遠いという、人間の思いちがいを利用したのですよ。そして、そこにわけもなく地下道を作って、あの煙のように消えうせるという魔法を使ってみせたのです。</p>
        <p><placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の墓地には、古い<ruby><rb>石塔</rb><rt>せきとう</rt></ruby>の台石を持ちあげると、その下にポッカリ地下道の入り口があいていましたし、篠崎さんの庭のほうは、穴の上に厚い板をのせて、その板の上にいちめんに草のはえた土がおいてありました。ちょっと見たのでは、ほかの地面と少しもちがいがないのです。穴のある近所は、いろいろな木がしげっていて、うす暗いのですからね。なんとうまいカムフラージュじゃありませんか。</p>
        <p>インド人は、墓地の中で消えうせたときには、この地下道から<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>へ逃げこみ、<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>の宝石をぬすんだときには、やっぱり、この道を通って、<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>のほうへぬけてしまったのです。その両方の地面は、表がわは、まるでちがう町なんですからね、わかりっこありませんよ。ハハハ……、これがインド人の魔術の種あかしです。」</p>
        <p>聞いているうちに、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏の顔に、ひじょうなおどろきの色がうかんできました。でも、しいてそれをおしかくすようにして、</p>
        <p>「しかし、宝石をぬすむだけのために、どうしてそんな手数のかかるしかけをしたんでしょうね。もっと手がるな手段がありそうなものじゃありませんか。」</p>
        <p>と、なじるように、ききかえしました。</p>
        <p>「そうです。おっしゃるとおり賊は、むだな手数をかけているのです。しかし、むだといえば、ほかにもっともっと大きなむだがあるのですよ。<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さん、そこがこの事件の奇妙な点です。また、じつにおもしろい点なのです。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵が、それを説明するのがおしいというように、ことばを切って、相手の顔をながめました。</p>
        <p>「もっと大きなむだといいますと？」</p>
        <p>「それはね、インド人がまっぱだかになって、<placeName ref="#sumidagawa">隅田川</placeName>を泳いでみせたり、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>中の町々を、うろついてみせたりして、世間をさわがせたことですよ。</p>
        <p>それからまた、篠崎さんのお嬢ちゃんと同じ年ごろの子どもを、二度も、わざとまちがえてさらったことですよ。</p>
        <p>いったいなんのために、そんなむだなことをやってみせたのでしょう。え、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さん、あなたはどうお考えになります。」</p>
        <p>「さあ、わたしにはわかりませんねえ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏は青ざめた顔で、少しそわそわしながら答えました。</p>
        <p>「おわかりになりませんか。じゃ、ぼくの考えを申しましょう。それはね、賊は広告をしたかったのですよ。わたしは、こんなまっ黒なインド人ですよ、わたしは<placeName ref="#shinozaki-ke">篠崎家</placeName>のお嬢ちゃんをさらおうとしていますよ、と、世間に向かって、いや世間というよりも、篠崎のご主人に向かって、これでもかこれでもかと、告げ知らせたかったのです。そして、篠崎さんが、さては、インド人が本国から、のろいの宝石を取りもどしにやってきたんだなと、信じこむようにしむけたのです。</p>
        <p>なぜでしょう。なぜそんな、ばかばかしい広告をしたのでしょう。</p>
        <p>もし、ほんとうのインド人が、復しゅうのためにやってきたのなら、広告するどころか、できるだけ姿を見られないように、世間に知られないように骨を折るはずじゃありませんか。つまり、まるであべこべなのです。すると、その答えは、やっぱりあべこべでなければなりません。」</p>
        <p>「え、あべこべといいますと。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏が、びっくりしたようにききかえしました。</p>
        <p>ちょうどそのときでした。ふたりの会話の中のあべこべということばが、そのまま形となって、部屋のいっぽうの窓の外にあらわれたではありませんか。</p>
        <p>ガラス窓のいちばん上のすみに、ひょいと人間の顔があらわれたのです。それが、まるで空からぶらさがったように、まっさかさまなのです。つまりあべこべなのです。</p>
        <p>その男は、ガラス窓の外のやみの中から、<ruby><rb>髪</rb><rt>かみ</rt></ruby>の毛をダランと下にたらし、まっかにのぼせた顔で、さかさまの目で、部屋の中のようすをジロジロとながめています。</p>
        <p>いったいどうして、人の顔が、空からさがってきたりしたのでしょう。じつに、ふしぎではありませんか。</p>
        <p>いや、それよりもみょうなのは、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏がそのガラスの外のさかさまの顔を見ても、少しもおどろかなかったことです。その顔に何か目くばせのようなことをしました。</p>
        <p>すると、さかさまの顔は、それに答えるようにあいずのまばたきをして、そのまま空のほうへスーッと消えてしまいました。</p>
        <p>いったいあれは何者でしょう。なんだか、ついさいぜん見たばかりのような顔です。ああ、そうです、そうです。ほかでもない<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏のやとっているコックなのです。さっき紅茶を運んできた召し使いなのです。</p>
        <p>それにしても、なんというへんてこなことでしょう。コックが家の外の空中からぶらさがってきて、窓をのぞくなんて、話に聞いたこともないではありませんか。</p>
        <p>でも、その窓は、ちょうど<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵のまうしろにあったものですから、探偵はそんな奇妙な人の顔があらわれたことなど少しも知りませんでした。</p>
        <p>みなさん、なんだか気がかりではありませんか。<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は大じょうぶなのでしょうか。もしやこの家には、何かおそろしい<ruby><rb>陰謀</rb><rt>いんぼう</rt></ruby>がたくらまれているのではないでしょうか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec13" n="13">
        <head>屋上の怪人</head>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は何も知らずに話しつづけました。</p>
        <p>「あべこべといいますのはね、この事件の犯人は、彼が見せかけようとしたり、広告したりしたのとは、まるで反対なものではないかということです。</p>
        <p>つまり、犯人は黒いインド人ではなくて、その反対の白い日本人であった。篠崎さんのお嬢ちゃんをさらったのも、いかにも宝石につきまとうのろいのように見せかける手段で、けっして命をとろうなどという考えはなかったということです。</p>
        <p>それがしょうこに、<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんも<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君も、ちゃんと助かっているじゃありませんか。もしほんとうに殺すつもりだったら、あれほど苦心してさらっておきながら、最期も見とどけないで、たちさってしまうわけがないのです。</p>
        <p>すべては世間の目を、べつの方面にそらすための手段にすぎなかったのですよ。それほどまでの苦労をしなければならなかったのをみると、この犯人は、よほど世間に知れわたっているやつにちがいありません。ね、そうじゃありませんか。」</p>
        <p>「では、あなたは、犯人はインド人じゃないとおっしゃるのですか。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏が、みょうにしわがれた声でたずねました。</p>
        <p>「そうです。犯人は日本人にちがいないと思うのです。」</p>
        <p>探偵は微笑をうかべながら、じっと<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏を見つめました。</p>
        <p>「でも、たしかにインド人がいたじゃありませんか。わたしが部屋を貸したことは、かりに信用していただけないとしても、ここの二階にいたのを子どもたちが見たということですし、聞けば、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君とお嬢ちゃんとが乗った車の運転手と助手が、いつのまにか黒ん坊にかわっていて、ふたりはそれをたしかに見たといっていましたが。」</p>
        <p>「ハハハ……。<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さん、それがみんなうそだったとしたら、どうでしょう。</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君のいうところによりますと、最初あの自動車に乗ったとき、助手席にいたのは、たしかに篠崎さんの秘書の<persName ref="#imai">今井</persName>君だったそうです。それがどうして、とつぜん黒ん坊にかわったのでしょう。</p>
        <p>いや、そればかりではありません。ちょうどそのころ、ほんものの<persName ref="#imai">今井</persName>君は、<placeName ref="#yogenji">養源寺</placeName>の境内に、手足をしばられてころがっていたのですよ。</p>
        <p>ひとりの<persName ref="#imai">今井</persName>君が、同時に二ヵ所にあらわれるなんて、まったく不可能なことじゃありませんか。<persName ref="#nijumenso">春木</persName>さん、この点をぼくは、じつにおもしろく思うのです。こんどの事件のなぞをとく、いちばんたいせつなかぎが、ここにあると思うのですよ。」</p>
        <p>それを聞くと、<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏はニヤニヤとみょうな微笑をうかべて、さも感心したようにいうのでした。</p>
        <p>「ああ、さすがは名探偵だ。あなたはそこまでお考えになっていたのですか。そして、そのふしぎはとけましたか。」</p>
        <p>「ええ、とけましたよ。」</p>
        <p>「ほんとうですか。」</p>
        <p>「ほんとうですとも。」</p>
        <p>そして、ふたりはしばらくのあいだ、だまりこんだまま、ひじょうに真剣な表情になって、にらみあっていました。まるで、おたがいの心の底を見すかそうとでもしているようです。</p>
        <p>「説明してください。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏は青ざめた顔に、いっぱい汗の玉をうかべて、ためいきをつくようにいいました。</p>
        <p>「自動車の中で、ふたりのものが、とつぜん黒ん坊にかわったのは、子どもだましのようなかんたんな方法です。ほかでもありません。車が走っているあいだに、うしろの客席から見えないように、ソッとうつむいて、用意の絵の具――たぶん、すすのようなものでしょう――それで顔と手を、まっ黒に染めたのです。</p>
        <p>じつにわけのない話です。変装のうちで、黒ん坊に化けるほど、たやすいことはありませんからね。ぼくは念のために、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君に、うしろから見える首すじのあたりの色はどうだったとたずねてみましたが、そこは洋服のえりと鳥打ち帽とで、少しも皮膚が見えないように、用心ぶかくかくしてあったということです。」</p>
        <p>「で、<persName ref="#imai">今井</persName>という秘書が、同時に二ヵ所にあらわれたなぞは？」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏は、まるではたしあいでもするような、おそろしく力のこもった声でたずねました。</p>
        <p>「たいへん気がかりとみえますね、ハハハ……、それは、犯人が<persName ref="#imai">今井</persName>君をしばって、その服を着こみ、顔まで<persName ref="#imai">今井</persName>君に化けたと考えるほかに、方法はありません。</p>
        <p>しかし、犯人が<persName ref="#imai">今井</persName>君とそっくりの顔になれるものでしょうか。ほとんど不可能なことです。でもひろい<placeName ref="#japan">日本</placeName>に、たったひとりだけ、その不可能なことのできる人物があります。」</p>
        <p>「それは？」</p>
        <p>「<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>です。」</p>
        <p>探偵はじつに意外な名まえを、ズバリといって、じっと相手の目の中をのぞきこみました。息づまるようなにらみあいが、三十秒ほどもつづきました。</p>
        <p>「<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>」とはだれでしょう。むろん読者諸君はごぞんじのことと思います。二十のちがった顔を持つといわれた、あの変装の大名人です。今は<ruby><rb>獄中</rb><rt>ごくちゅう</rt></ruby>につながれているはずの、<ruby><rb>希代</rb><rt>きだい</rt></ruby>の宝石泥棒です。</p>
        <p>「おい、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>君、しばらくだったなあ。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵が、おだやかなちょうしでいって、ポンと<persName ref="#nijumenso">春木</persName>氏の肩をたたきました。</p>
        <p>「な、なにをいっているんです。わたしが、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>ですって？」</p>
        <p>「ハハ、しらばっくれたって、もうだめだよ。ぼくは今しがた、刑務所へ行ってしらべてきたんだ。そして、あそこにいるのは、にせ者の<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>だということがわかったのだ。</p>
        <p>きみは、さいぜんから、ぼくがなぜ、あんな話をクドクドとしていたと思うのだい。それはね、話をしながら、きみの顔を読むためだったんだよ。つまりきみを試験していたというわけさ。</p>
        <p>するときみは、ぼくの話が進むにつれて、だんだん青ざめてきた。そわそわしだした。見たまえ、いっぱいあぶら汗が出ているじゃないか。それが何よりの自白というものだ。</p>
        <p>二を引いて二を足すと、もともとどおりだったねえ。つまり、きみときみのコックとが、<persName ref="#imai">今井</persName>君と運転手に化けたうえ、少年探偵団の子どもたちをだますために、ふたりのインド人になって、みょうなお祈りまでして見せた。</p>
        <p>そのインド人が、そのまま、もとのきみとコックにもどればよかったのだから、いくら見はっていても、インド人も逃げださなければ、きみも外からはいってこなかったというわけさ。もともと四人ではなくて、ふたりきりのお芝居だったんだからね。</p>
        <p>だが、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が人殺しをしないという主義をかえないのは感心だ。むろんきみは最初から<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君と<persName ref="#midori">緑</persName>ちゃんは、助けるつもりだったのだろうね。」</p>
        <p>探偵がいいおわるかおわらぬに、部屋中にとほうもない笑い声がひびきわたりました。</p>
        <p>「ワハハハ……えらい、きみはさすが<persName ref="#akechi">明智小五郎</persName>だよ。よくそこまで考えたねえ。その骨折りにめんじて<ruby><rb>白状</rb><rt>はくじょう</rt></ruby>してやろう。いかにもおれは、きみのこわがっている<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>だよ。</p>
        <p>だがねえ、<persName ref="#akechi">明智</persName>君、これはきみの大失敗を、きみ自身でしょうこだてたようなものなんだぜ。わかるかい。</p>
        <p>きみはいつか、博物館でおれを逮捕したつもりで、大いばりだったねえ。世間も、やんやと<ruby><rb>喝采</rb><rt>かっさい</rt></ruby>したっけねえ。</p>
        <p>ところが、あれはみんなうそだったということになるじゃないか。え、探偵さん、きみもとんだやぶへびをしたもんだねえ。</p>
        <p>つまらないせんさくだてをしないで、おれを見のがしておけば、きみはいつまでも英雄でいられたんだぜ。それを、こんなことにしてしまっちゃ、きみの<ruby><rb>名折</rb><rt>なお</rt></ruby>れじゃないか。博物館でとらえたのは、あれは<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>でもなんでもない、ただのへっぽこの野郎だったということを、世間に広告するようなもんじゃないか。</p>
        <p>ハハハ……、ゆかいゆかい、おれがいったい、あんなへまをする男だとでも思っているのかい。白ひげの博物館長さんが、じつは怪盗<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>だったなんて、いかにも<persName ref="#akechi">明智</persName>先生ごのみの思いつきだ。つまりおれは、きみのとびつきそうなごちそうをこしらえて、お待ち申していたのさ。</p>
        <p>すると案のじょう、きみはわなにかかってしまった。博物館長に化けていたおれの部下を、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>と思いこんでしまった。おれのほうで、そう思いこませるようにしむけたのさ。</p>
        <p>むりもないよ。おれにはきまった顔というものがないんだからね。おれ自身でさえ、ほんとうの自分が、どんな顔なのか、わすれてしまったほどだからねえ。</p>
        <p>だが、博物館の前で、チョコチョコと逃げだして、子どもたちに組みふせられるなんて、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>ともあろうものが、あんなへまをするとでも思っていたのかい。あれが<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の最後では、ちっとばかりかわいそうというもんだよ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、まくしたてるようにしゃべりつづけて、またしても、われるように笑うのでした。</p>
        <p>「たいへんな勢いだねえ。だが、昔のことはともかくとして、けっきょく、勝利はぼくのものだったじゃないか。せっかくのインド人の大芝居も、とうとう見やぶられてしまったじゃないか。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は少しもさわがず、にこにこと微笑しながら答えました。</p>
        <p>「インド人の大芝居か。おもしろかったねえ。おれはね、篠崎氏があるところで、宝石のいんねん話をしているのを、すっかり聞いてしまったんだよ。そして、むやみにあの宝石がほしくなったのさ。そこで、宝石を手に入れたうえ、世間をアッといわせてやろうと、あの大芝居を思いついたのだよ。</p>
        <p>インド人が犯人だとすれば、まさか<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>をうたがうやつはないからね。ただ宝石だけぬすんだのじゃあ、なにしろ金目のものだから、警察の捜索がうるさいのでねえ。</p>
        <p>ところで、きみはおれをどうしようというのだい。たったひとりで、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の本拠へとびこんでくるなんて、少し無謀だったねえ。気のどくだけれど、かえりうちだぜ、きみをもうこの部屋から一歩だって出しゃあしないぜ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、追いつめられたけだもののような、ものくるわしい<ruby><rb>形相</rb><rt>ぎょうそう</rt></ruby>で、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵につかみかからんばかりです。</p>
        <p>「ハハハ……、おい、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>君、ぼくがひとりぼっちかどうか、ちょっとうしろを向いてごらん。」</p>
        <p>探偵のことばに、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はギョッとして、クルッと、うしろの戸口のほうをふりむきました。</p>
        <p>すると、ああ、これはどうでしょう。いつのまにしのびこんだのか、いっぱいにひらかれたドアの外には、おしかさなるようにして、五人の制服警官が、いかめしく立ちはだかっていました。</p>
        <p>「ちくしょうめ！　やりゃあがったな。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、ふいをうたれて、よろよろとよろめきながら、さもくやしそうにわめきました。そして、いきなり、いっぽうの窓のほうへかけよります。</p>
        <p>「おい、窓からとびおりるなんて、つまらない考えはよしたほうがいいぜ。念のためにいっておくがね、この家のまわりは、五十人の警官がとりかこんでいるんだよ。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵が二の矢をはなちました。</p>
        <p>「ウー、そうか。よく手がまわったなあ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は窓をひらいて、暗やみの地上を見おろすようなしぐさをしましたが、またクルッとこちらを向いて、</p>
        <p>「ところがねえ、たった一つ、きみたちの手のとどかない場所があるんだよ。これがおれの最後の切り札さ。どこだと思うね。それはね、こうさ！」</p>
        <p>いいはなったかと思うと、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の上半身が、グーッと窓の外へ乗りだし、そのままサッとやみの空間へ消えさってしまいました。</p>
        <p>それはまるで機械じかけの人形が、カタンとひっくりかえるような、目にもとまらぬ早わざでした。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、いったい何をしたのでしょう。窓の外へとびおりて、逃げさるつもりだったのでしょうか。しかし、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵はうそをいったのではありません。この洋館のまわりは、ほんとうに数十人の警官隊がとりまいているのです。そのかこみを切りぬけて、逃げだすことなど思いもおよびません。</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の姿が窓の外に消えたのを見ると、急いでそこにかけより、地上を見おろしましたが、これはふしぎ、地上にはまったく人の姿がありません。</p>
        <p>やみ夜とはいえ、階下の部屋の窓明かりで、庭がおぼろげに見えているのですが、その庭に、今とびおりたばかりの<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の姿がないのです。</p>
        <p>「おい、ここだ、ここだ。きみはあべこべの<ruby><rb>理屈</rb><rt>りくつ</rt></ruby>をわすれたのかい。おれはとびおりたのでなくて、昇天しているんだぜ。悪魔の<ruby><rb>昇天</rb><rt>しょうてん</rt></ruby>さ。ハハハ……。」</p>
        <p>空中からひびく<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の声に、ひょいと上を見た探偵は、あまりの意外さに、思わず「アッ。」と声をたててしまいました。</p>
        <p>ごらんなさい。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はまるで軽業師のように、大屋根からさがった一本の綱をつかんで、スルスルと屋上へとのぼっていくではありませんか。ほんとうに悪魔の昇天です。</p>
        <p>探偵には見えませんでしたけれど、大屋根の上には、白い上着を着た例のコックが、足をふんばって、屋根の頂上にむすびつけた綱を、グングンと引きあげています。下からはたぐりのぼる力、上からは引きあげる力、その両ほうの力がくわわって、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はみるみる大屋根にのぼりつき、かわらの上にはいあがってしまいました。</p>
        <p>さいぜん、窓からコックの顔がのぞいたのは、綱の用意ができましたよというあいずだったのです。彼はたぶん綱のはしにからだをくくりつけて、さかさまに窓の外へぶらさがったのでしょう。</p>
        <p>こうして、怪盗の姿は、またたくまに、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵の目の中から消えてしまいましたが、しかし、屋根の上などへ逃げあがって、いったいどうしようというのでしょう。さびしい一軒屋のことですから、まわりは四ほうともあき地で、町中のように屋根から屋根を伝わって逃げる手段もありません。</p>
        <p>それに、洋館ぜんたいが、おびただしい警官隊のために、とりまかれているのです。まったく袋のネズミも同然ではありませんか。屋根の上には飲み水や食料があるわけでもないでしょうから、いつまでもそんな場所にいることはできません。雨でも降れば、ふたりはあわれな、ぬれネズミです。</p>
        <p>「どうしたんです。あいつは屋根へ逃げたんですか。」</p>
        <p>入り口にいた五人の警官が、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵のそばにかけよって、口々にたずねました。</p>
        <p>「そうですよ。じつにばかなまねをしたものです。われわれはただ、この家をとりかこんで、じっと待っていてもいいのですよ。そのうちに、やつらはつかれきって、降参してしまうでしょう。もう<ruby><rb>捕縛</rb><rt>ほばく</rt></ruby>したも同じことです。」</p>
        <p>探偵は、賊をあわれむようにつぶやきました。</p>
        <p>警官たちはすぐさま階下にかけおり、門の外に待機している警官隊に、このことをつたえました。いや、教えられるまでもなく、警官隊のほうでも、もうそれを気づいていました。</p>
        <p>命令いっか、五十人あまりのおまわりさんが、表口裏口から門内になだれこみ、たちまち建物の四ほうに、アリものがさぬ円陣をはってしまいました。</p>
        <p>指揮官<persName ref="#nakamura">中村</persName>捜査係長のさしずで、ふたりの警官が、どこかへ走りさったかと思うと、やがて、五分もたたないうちに、付近の消防署から、消防自動車が邸内にすべりこみ、機械じかけの非常ばしごがやみの大屋根めがけて、スルスルとのびあがりました。</p>
        <p>そのはしごを、帽子のあごひもをかけ、靴をぬいで靴下ばかりになった警官が、つぎからつぎへとよじのぼり、懐中電燈をふり照らしながら、屋根の上の大捕り物がはじまりました。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>とコックとは、手をつなぐようにして、屋根の頂上近くに立ちはだかっていました。大屋根にはいあがった警官たちは、それを遠まきにして、捕縄をにぎりしめ、ゆだんなくジリジリと賊にせまっていきます。</p>
        <p>「ワハハハ……。」</p>
        <p>やみの大空に、気ちがいのような高笑いが爆発しました。賊たちは、この<ruby><rb>危急</rb><rt>ききゅう</rt></ruby>のばあいに、何を思ったのか、声をそろえて笑いだしたのです。</p>
        <p>「ワハハハ……、ゆかいゆかい、じつにすばらしい景色だなあ。ひとり、ふたり、三人、四人、五人、おお、登ってくる、登ってくる。おまわりさんで屋根がうずまりそうだ。</p>
        <p>諸君、足もとに気をつけて、すべらないように用心したまえ。夜露でぬれているからね。ここからころがり落ちたら、命がないのだぜ。おお、そこへ登ってきたのは、<persName ref="#nakamura">中村</persName>警部君じゃないか。ご苦労さま。しばらくだったねえ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は<ruby><rb>傍若無人</rb><rt>ぼうじゃくぶじん</rt></ruby>にわめきちらしています。</p>
        <p>「いかにもわしは<persName ref="#nakamura">中村</persName>だ。きさまも、とうとう<ruby><rb>年貢</rb><rt>ねんぐ</rt></ruby>をおさめるときがきたようだね。つまらない虚勢をはらないで、<ruby><rb>神妙</rb><rt>しんみょう</rt></ruby>にして、最後を清くするがいい。」</p>
        <p><persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は、さとすようにどなりかえしました。</p>
        <p>「ワハハ……、これはおかしい。最後だって？　きみたちは、おれを袋のネズミとでも思っているのかい。もう逃げ場がないとでも思っているのかい。ところが、おれはけっしてつかまえられないんだぜ。おれの仕事はこれからだ。あんな宝石一つぐらいで、年貢をおさめてたまるものか。</p>
        <p>おい、<persName ref="#nakamura">中村</persName>君、ひとつなぞをかけようか。おれたちがこの大屋根から、どうして逃げだすかというのだ。とけるかい。ハハハ……、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は魔術師なんだぜ。こんどは、どんなすばらしい魔術を使うか、ひとつあててみたまえ。」</p>
        <p>賊はあくまで傍若無人です。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は虚勢をはっているのでしょうか。いや、どうもそうではなさそうです。何かたしかに逃げだせるという確信を持っているらしくみえます。</p>
        <p>しかし、四ほう八ぽうからとりかこまれた、この屋根の上を、どうしてのがれるつもりでしょう。いったい、そんなことができるのでしょうか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec14" n="14">
        <head>悪魔の昇天</head>
        <p><persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は怪盗が何をいおうと、そんな口あらそいには応じませんでした。賊はなんの意味もない、からいばりをしているのだと思ったからです。そこで、屋上の警官たちに、いよいよ最後の攻撃のさしずをしました。</p>
        <p>それと同時に、十数名の警官が、口々に何かわめきながら、ふたりの賊をめがけて突進しました。屋根の上の警官隊の円陣が、みるみるちぢまっていくのです。</p>
        <p>ふたりの賊は屋根の頂上の中央に、たがいに手をとりあって立ちすくんでいます。もうそれ以上どこへも動く場所がないのです。</p>
        <p>「ソレッ！」</p>
        <p>というかけ声とともに、<persName ref="#nakamura">中村</persName>係長が、ふたりに向かってとびかかっていきました。つづいてふたり、三人、四人、警官たちは賊をおしつぶそうとでもするように、四ほうからその場所にかけよりました。</p>
        <p>ところが、これはどうしたというのでしょう。<persName ref="#nakamura">中村</persName>係長がパッととびつくと同時に、ふたりの賊の姿が、まるでかき消すようになくなってしまったのです。</p>
        <p>それとは知らぬ警官たちは、暗さのために、つい思いちがいをして係長に組みついていくというありさまで、しばらくのあいだは、何がなんだかわけのわからぬ同士討ちがつづきました。</p>
        <p>係長のおそろしいどなり声に、ハッとしてたちなおってみますと、警官たちは、今まで自分たちのおさえつけていたのが、賊ではなくて上官であったことを発見しました。まるでキツネにつままれたような感じです。</p>
        <p>「あかりだ！　あかりだ！　だれか懐中電燈を……。」</p>
        <p>係長が、もどかしげにさけびました。</p>
        <p>しかし、懐中電燈を持っていた人たちは、賊にとびかかるとき、屋根の上に投げだしてしまったので、まっくらな中できゅうにそれをさがすわけにもいきません。ただうろたえるばかりです。</p>
        <p>すると、ちょうどそのときでした。屋根の上がとつぜんパッと明るくなったのです。まるで真昼のような光線です。警官たちは、まぶしさに目もくらむばかりでした。</p>
        <p>「ああ、探照燈だ！」</p>
        <p>だれかが、さもうれしげにさけびました。</p>
        <p>いかにもそれは、探照燈の光でした。</p>
        <p>見れば洋館の門内に、一台のトラックがとまっていて、その上に小型の探照燈がすえつけられ、二名の作業服を着た技手が、その強い光を屋根の斜面に向けているのでした。</p>
        <p>これは、<placeName ref="#keishicho">警視庁</placeName>そなえつけの移動探照燈なのです。</p>
        <p><persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は、賊が、やみの屋上へ逃げあがったと知ると、すぐさま消防署へ使いを出しましたが、そのとき、もうひとりの警官には、電話で<placeName ref="#keishicho">警視庁</placeName>へ探照燈をもってくることを依頼させたのです。それが今つい、手早く探照燈を付近の電燈線にむすびつけ、屋根の上を照らしはじめたのです。</p>
        <p>警官たちは、その真昼のような光の中で、キョロキョロと賊の姿をさがしもとめました。そして、人々の目が、屋根の上から、だんだん空のほうにうつっていったときです。</p>
        <p>「アッ、あれだ！　あれだ！」</p>
        <p>ひとりの警官が、とんきょうな声をたてて、やみの大空を指さしました。</p>
        <p>それと知ると、屋根の上の警官たちはもちろん、地上の数十名の警官たちも、あまりの意外さに、アーッと、おどろきのさけび声をあげました。</p>
        <p>ああ、ごらんなさい。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は空にのぼっていたのです。悪魔は昇天したのです。</p>
        <p>やみの空を、ぐんぐんとのぼっていく、大きな大きな黒いゴムまりのようなものが見えました。<ruby><rb>軽気球</rb><rt>けいききゅう</rt></ruby>です。ぜんたいをまっ黒にぬった軽気球です。<ruby><rb>広告気球</rb><rt>アド・バルーン</rt></ruby>の二倍もある、まっ黒な怪物です。</p>
        <p>その軽気球の下にさがったかごの中に、小さくふたりの人の姿がみえます。黒い背広の<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>と、白い上着のコックです。彼らは警官たちをあざわらうかのように、じっと下界をながめています。</p>
        <p>人々はそれを見て、やっと<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のなぞをとくことができました。怪盗の最後の切り札はこの軽気球だったのです。ああ、なんという、とっぴな思いつきでしょう。ふつうの盗賊などには、まるで考えもおよばない、ずばぬけた芸当ではありませんか。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はまんいちのばあいのために、この黒い軽気球を用意しておいたのです。そして、今夜、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵と会う少しまえに、その軽気球にガスを満たし、屋根の頂上につなぎとめておいたのです。ぜんたいがまっ黒にぬってあるものですから、こんなやみ夜には、通りがかりの人に発見される心配もなかったわけです。</p>
        <p>いや、通りがかりの人どころではありません。屋根の上の警官たちにさえ、この気球は少しも気づかれませんでした。それというのも、さすがの警官たちも、まさか、軽気球とは思いもよらぬものですから、屋根ばかりを見ていて、その上のほうの空などは、ながめようともしなかったからです。また、たとえながめたとしても、やみの中の黒い気球がはっきり見わけられようとも考えられません。</p>
        <p>ふたりの賊は警官たちに追いつめられたとき、とっさに軽気球のかごにとびのり、つなぎとめてあった綱を切断したのでしょう。それが暗やみの中の早わざだったものですから、とつぜんふたりの姿が消えうせたように感じられたのにちがいありません。</p>
        <p><persName ref="#nakamura">中村</persName>係長は、足ずりをしてくやしがりましたが、賊が昇天してしまっては、もう、どうすることもできないのです。五十余名の警官隊は、空をあおいで、口々に何かわけのわからぬさけび声をたてるばかりでした。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の黒軽気球は、<ruby><rb>下界</rb><rt>げかい</rt></ruby>のおどろきをあとにして、ゆうゆうと大空にのぼっていきます。地上の探照燈は、軽気球とともに高度を高めながら、暗やみの空に、大きな白いしまをえがいています。</p>
        <p>その白いしまの中を、賊の軽気球は、刻一刻、その形を小さくしながら、高く高く、無限の空へと遠ざかっていきました。</p>
        <p>かごの中のふたりの姿は、とっくに見えなくなっていました。やがて、かごそのものさえも、あるかなきかに小さくなり、しまいには、軽気球が、テニスのボールほどの黒い玉になって、探照燈の光の中をゆらめいていましたが、それさえも、いつしか、やみの大空にとけこむように、見えなくなってしまいました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec15" n="15">
        <head>怪軽気球の最後</head>
        <p>「<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>、空中にのがる」との報が伝わると、<placeName ref="#keishicho">警視庁</placeName>や各警察署はいうまでもなく、各新聞社の報道陣は、たちまち色めきだちました。</p>
        <p>時をうつさず、<placeName ref="#keishicho">警視庁</placeName>首脳部の緊急会議がひらかれ、その結果、探照燈によって賊のゆくえをつきとめることになりました。</p>
        <p>まもなく<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>付近の空には、十数条の探照燈の光線が入りみだれました。戦争のようなさわぎです。都内の高層建築物の屋上からも、いくつかの探照燈が照らしだされ、<placeName ref="#keishicho">警視庁</placeName>や新聞社のヘリコプターは、夜が明けるのを待ってとびだすために、エンジンをあたためて待機の姿勢をとりました。</p>
        <p>しかし、これほどの大さわぎをしても、黒い軽気球は、どうしても見つけることができませんでした。その夜は、空いちめんに雲が低くたれていましたので、軽気球は雲の中へはいってしまったのかもしれません。けっきょく、せっかくの空中捜索も夜の明けるまでは、なんの効果もなく終わりました。</p>
        <p>ところが、その翌朝のことです。<placeName ref="#saitama">埼玉県</placeName><placeName ref="#kumagaya"><ruby><rb>熊谷</rb><rt>くまがや</rt></ruby>市</placeName>付近の人々は、夜のうちに晴れわたった青空に、何かまっ黒なゴム風船のようなものがとんでいるのを発見して、たちまち大さわぎをはじめました。</p>
        <p>その朝の新聞が、ゆうべの<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>でのできごとを大きく書きたてていたものですから、人々はすぐ黒い風船の正体をさとることができたのです。</p>
        <p>賊の軽気球は、夜中から吹きはじめた東南の風に送られて、夜のうちにここまでただよってきたものにちがいありません。</p>
        <p>「<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>だ。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が空をとんでいるのだ。」</p>
        <p><placeName ref="#kumagaya">熊谷市</placeName>内はもちろん、付近の町や村へも、そういうぶきみな声がひろがっていき、人々は家をからにして、街路へ走りいで、あるいは屋根の上にのぼって、青空にうかぶ黒い風船をながめました。</p>
        <p>空には、かなり強い風が吹いているらしく、軽気球は、ひじょうな速度で、北西の方向にとんでいます。みるみるうちに村を越え、森を越え、<placeName ref="#kumagaya">熊谷市</placeName>の上空を通過して、<placeName ref="#gunma">群馬県</placeName>のほうへととびさっていくのです。</p>
        <p><placeName ref="#kumagaya">熊谷市</placeName>の警察署員は、とびさる風船をながめて、地だんだをふんでくやしがりましたが、いくらくやしがっても、高射砲で射おとすこともできませんし、ヘリコプターをとばして機関銃で射撃するなどということは思いもよりません。ただ手をつかねて空を見まもるほかはないのでした。しかし、このことが電話によって<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>に伝えられますと、新聞社は、待ってましたとばかりに、それぞれ所属のヘリコプターに出動を命じました。賊をとらえる望みはなくても、せめて怪軽気球を追跡して、その写真を撮影したり、記事をつくったりして、事件の経過を報道するためです。</p>
        <p>つごう四台のヘリコプターが、相前後して<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>の空を出発しました。そして、おそろしいスピードをだして、ちょうど<placeName ref="#kumagaya">熊谷市</placeName>と<placeName ref="#takasaki"><ruby><rb>高崎</rb><rt>たかさき</rt></ruby>市</placeName>のなかほどの空で、賊の軽気球に追いついてしまったのです。</p>
        <p>それから、<placeName ref="#gunma">群馬県</placeName>南部の大空に、ときならぬ空中ページェントがはじまりました。</p>
        <p>四台のヘリコプターは、四ほうから賊の軽気球をつつむようにして、とんでいます。しかし、プロペラのない軽気球には、このかこみをやぶってのがれる力がありません。風のまにまに吹きながされているばかりです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、今や自由をうばわれたも同然です。とはいえ、ヘリコプターのほうでこれをきゅうにとらえる方法もありません。ただ、風船と同じ速度で飛行しながら、こんきよく追跡をつづけるほかはないのです。</p>
        <p>このふしぎな空中ページェントの通過する町や村の人たちは、仕事も何もうちすてて、先をあらそって家の外にとびだし、空を見あげて口々に何かさけぶのでした。畑の農民もすきくわを投げだして空を見まもっています。小学校のガラス窓からは、男の子や女の子の顔が、鈴なりになっています。ちょうどその下を通りすぎる汽車の窓にも、空を見あげる人の顔ばかりです。</p>
        <p>四台のヘリコプターは、ひし形の位置をとって、綱をはったように、黒い軽気球をまんなかにはさみながら、どこまでもどこまでもとんでいきます。</p>
        <p>ときには一台のヘリコプターが、賊をおどかすように、スーッと軽気球の前をかすめたりします。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、どんな気持でいるのでしょう。この空の<ruby><rb>重囲</rb><rt>じゅうい</rt></ruby>におちいっても、まだ逃げおおせるつもりなのでしょうか。</p>
        <p>やがて、<placeName ref="#takasaki">高崎市</placeName>の近くにさしかかったとき、とうとう<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の運のつきがきました。黒い軽気球はとつぜん浮力をうしなったように、みるみる下降をはじめたのです。</p>
        <p>気球のどこかがやぶれて、ガスがもれているようすです。おお、ごらんなさい。今まではりきっていた黒い気球に、少しずつしわがふえていくではありませんか。</p>
        <p>おそろしい光景でした。一分、二分、三分、しわは刻一刻とふえていき、気球はゴムまりをおしつぶしたような形にかわってしまいました。</p>
        <p>風が強いものですから、下降しながらも、<placeName ref="#takasaki">高崎市</placeName>の方角へ吹きつけられていきます。四台のヘリコプターは、それにつれて、かじを下に向けながら、ひし形の陣形をみだしませんでした。</p>
        <p><placeName ref="#takasaki">高崎市</placeName>の丘の上には、コンクリート造りの巨大な観音像が、雲をつくばかりにそびえています。その前の広場にも、奇怪な空のページェントを見物するために、多くの人がむらがっていたのですが、その人々は、どんな冒険映画にも例のないような、胸のドキドキする光景を見ることができました。</p>
        <p>晴れわたった青空を、急降下してくる四台のヘリコプター、その先頭には、しわくちゃになったまっ黒な怪物が、もうまったく浮力をうしなって、ひじょうな速力で地上へとついらくしてくるのです。</p>
        <p>傷ついた軽気球は、大観音像の頭の上にせまりました。サーッと吹きすぎる風に、しわくちゃの気球が、いまにも観音さまのお顔に巻きつきそうに見えました。</p>
        <p>「ワーッ、ワーッ。」というさけび声が、地上の群衆の中からわきおこります。</p>
        <p>気球は観音さまのお顔をなで、胸をこすって、黒い怪鳥のように、地面へと舞いくだってきました。そして、また、「ワーッ。」とさけびながらあとじさりする群衆の前に、横なぐりに吹きつけられて、とうとう黒いむくろをさらしたのでした。</p>
        <p>軽気球のかごは、横だおしになって地面に落ち、風に吹かれるやぶれ気球のために、ズルズルと五十メートルほども引きずられて、やっと止まりました。中のふたりはかごといっしょにたおれたまま、気をうしなったのか、いつまでたっても起きあがるようすさえ見えません。</p>
        <p>新聞社の四台のヘリコプターは、賊の最期を見とどけると、この付近に着陸場もないものですから、そのまま、また四羽のトビのように、青空高く舞いあがって、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>の方角へと、とびさりました。</p>
        <p>時をうつさず、群衆をかきわけて、数名の警官が、黒い気球の前にあらわれました。<placeName ref="#takasaki">高崎</placeName>の警察署では、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>逃亡のことは、ゆうべのうちに通知を受けていましたので、遠くの空に怪軽気球があらわれると、すぐそれと察して、気球が下降をはじめたころには、警官隊の自動車が、観音像の地点へと走っていたのでした。</p>
        <p>警官たちは横だおしになった軽気球のかごにかけよって、かごから半身を乗りだして気をうしなっている<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>と、白い上着のコックとを、いきなりだきおこそうとしました。</p>
        <p>ところが、そのつぎの瞬間には、なんだかみょうなことがおこったのです。</p>
        <p>ふたりの賊を、なかばだきおこした警官たちが、何を思ったのか、とつぜん手をはなしてしまいました。すると、ふたりの賊はコツンと音をたてて、地面へ投げだされたのです。</p>
        <p>「こりゃなんだ。人形じゃないか。」</p>
        <p>「人形が風船に乗ってとんでいたのか。」</p>
        <p>警官たちは、口々にそんなことをつぶやきながら、あっけにとられて顔を見あわせました。</p>
        <p>ああ、なんということでしょう。せっかくとらえた賊は、血のかよった人間ではなくて、ろう<ruby><rb>細工</rb><rt>ざいく</rt></ruby>の人形だったのです。よく洋服屋のショーウィンドーに立っているようなマネキン人形に、それぞれ黒い背広と白い上着とが着せてあったのです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の悪知恵には奥底がありませんでした。警察はもとより、新聞社も、<placeName ref="#tokyo">東京都</placeName>民も、<placeName ref="#kumagaya">熊谷市</placeName>から<placeName ref="#takasaki">高崎市</placeName>にかけての町々村々の人々も、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のために、まんまと、いっぱい食わされたわけです。ことに四つの新聞社のヘリコプターは、まったく、むだぼねを折らされてしまったのです。</p>
        <p>いや、そればかりではありません。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、そのうえに、もっとあくどいいたずらさえ用意しておいたのです。</p>
        <p>「おや、なんだか手紙のようなものがあるぜ。」</p>
        <p>ひとりの警官が、ふとそれに気づいて、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の身がわりになった人形の上にかがみこみ、その胸のポケットから一通の封書をぬきとりました。</p>
        <p>封筒の表には「警察官殿」と記し、裏には「<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>」と署名してあるのです。封をひらいて読みくだしてみますと、そこにはつぎのような、にくにくしい文章が書きつづってありました。</p>
        <p>ハハハ……、ゆかいゆかい、諸君は、まんまといっぱい食ったね。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の知恵の深さがわかったかね。</p>
        <p>諸君が黒い風船を、やっきとなって追っかけまわすありさまが、目に見えるようだ。そして、やっととらえたと思ったら、人形だったなんて、じつにゆかいじゃないか。それを思うと、おれは吹きだしそうになるよ。</p>
        <p>ところで、<persName ref="#akechi">明智</persName>君には少しお気のどくみたいだったねえ。さすが名探偵といわれるほどあって、おれの正体を見やぶったのは感心だけれど、そいつが、とんだやぶへびになってしまった。<persName ref="#akechi">明智</persName>君が、おせっかいさえしなけりゃ、おれのほうでも、こんなさわぎはおこさなかっただろうからね。</p>
        <p>しかし、もう今となっては、とりかえしがつかない。<persName ref="#akechi">明智</persName>君のおかげで、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はまた、大っぴらに仕事ができるというもんだよ。</p>
        <p>こうなれば、けっしてえんりょはしないぜ。これからは<ruby><rb>大手</rb><rt>おおで</rt></ruby>をふって、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の活動をはじめるんだ。</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>君によろしくいってくれたまえ。このつぎには、おれが、どんなすばらしい活動をはじめるか、よく見ていてくれってね。</p>
        <p>じゃあ、諸君、あばよ。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、まえもってこうなることを見こしてこの手紙を書き、人形にもたせておいたのです。手紙を読みおわると、警官は、あまりのことに、あいた口がふさがりませんでした。</p>
        <p>ああ、なんという大胆不敵、傍若無人の怪物でしょう。こんどこそは、さすがの名探偵<persName ref="#akechi">明智小五郎</persName>も、賊の先まわりをする力がなかったのです。黒い風船の手品に、まんまと、ひっかかってしまったのです。</p>
        <p>では、あのとき、洋館の屋根の上から、賊はどこへ逃げたのかといいますと、あとになってしらべた結果、こういうことがわかりました。あの洋館の屋根の屋上には、十枚ほどのかわらが、箱のふたのようにひらくしかけになっていて、その下に屋根裏の秘密室がこしらえてあったのです。</p>
        <p>賊は<persName ref="#nakamura">中村</persName>係長にとらえられそうになったとき、まず人形をのせた風船の綱を切っておいて、すばやくこの屋根裏部屋へ姿をかくしたのですが、なにしろ、あんなやみ夜のことですから、ものなれた<persName ref="#nakamura">中村</persName>係長にも、そこまで見やぶることはできなかったのです。</p>
        <p>人々は、ただもう、黒い風船に気をとられてしまいました。空中へ逃げだすなんて、いかにも<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>らしい、はなやかな思いつきですから、まさか、それがうそだろうとは、考えもおよばなかったのです。</p>
        <p>屋根裏の秘密室だけでしたら、すぐに発見されていたにちがいありません。屋根の上で人間が消えうせたとしたら、だれでもまず、かわらにしかけがあるのではないかとうたがうでしょうからね。</p>
        <p>ところが、このなんでもないかくれ場所が、いっぽうの黒い軽気球というずばぬけた思いつきによって、まったく人の注意をひかなくなってしまったのです。しかも、風船のかごの中には、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>やその部下とそっくりの人形が乗っていたのですからね。</p>
        <p>さて、軽気球がとびさりますと、洋館をとりかこんでいた警官隊は、ひとり残らず引きあげてしまいました。<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵も、ついゆだんをして、そこを立ちさったのです。</p>
        <p>そのあとで、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>とその部下とは、屋根裏部屋で姿をかえたうえ、例の麻なわを伝わって地上におり、大手をふって門を出ていったというわけです。なんとまあ、あざやかな手品使いではありませんか。</p>
        <p>読者諸君、怪盗<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、こうしてふたたび、わたしたちの前にあらわれました。そして、名探偵<persName ref="#akechi">明智小五郎</persName>に、にくにくしい挑戦状をつきつけたのです。</p>
        <p>むろん、指をくわえてひっこむようないくじのない<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵ではありません。今や探偵と怪人とは、まったく新たな敵意をもって相対することになったのです。こんどこそ、死のものぐるいの知恵くらべです。一騎うちです。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec16" n="16">
        <head>黄金の塔</head>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、いよいよ正体をあらわしました。そして、これからは大っぴらに、怪盗<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>として、例の宝石や美術品ばかりをねらう、ふしぎな魔術の泥棒をはじめようというわけです。</p>
        <p>新聞によって、これを知った<placeName ref="#tokyo">東京都</placeName>民は、黒い魔物のうわさを聞いたときにもまして、ふるえあがってしまいました。ことに美術品をたくさんたくわえている富豪などは、心配のために、夜もおちおちねむられないというありさまです。なにしろ、政府の博物館までおそって、美術品をすっかりぬすもうとしたほどの、おそろしい大盗賊ですからね。</p>
        <p>さて、軽気球さわぎがあってから、十日ほどのちのことです。<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>のある夕刊新聞が、とつぜん、都民をアッといわせるような、じつにおそろしい記事を掲載しました。その記事というのは、</p>
        <p>わが社編集局は、<ruby><rb>今暁</rb><rt>こんぎょう</rt></ruby>、怪盗<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>から一通の書状を受けとった。怪盗は所定の広告料金を封入して、その書状の全文を広告面に掲載してくれと申しこんできたが、本紙に盗賊の広告をのせることはできない。むろんわが社はこの奇怪な申しこみを謝絶した。</p>
        <p>右書状には、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、<date when="---25">本月二十五日</date>深夜、<placeName ref="#otori-tokeiten"><ruby><rb>大鳥</rb><rt>おおとり</rt></ruby>時計店</placeName>所蔵の有名な「黄金の塔」をぬすみだす決意をした。従来の実例によってもあきらかなとおり、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、けっして約束をたがえない。<persName ref="#akechi">明智小五郎</persName>君をはじめ、その筋では、じゅうぶん警戒されるがよろしかろう、という大胆不敵の予告が記されていた。</p>
        <p>これは何者かのいたずらかもしれない。しかし、従来の<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のやり口を考えると、かならずしもいたずらとのみ言いきれないふしがあるので、わが社は、この書状をただちに<placeName ref="#keishicho">警視庁</placeName>当局に提出し、いっぽう<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>にも、このおもむきを報告した。</p>
        <p>と記し、つづいて「黄金の塔」の<ruby><rb>由来</rb><rt>ゆらい</rt></ruby>や、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の従来の手口、<persName ref="#akechi">明智</persName>名探偵の訪問記事などを、ながながと<ruby><rb>掲載</rb><rt>けいさい</rt></ruby>しました。社会面六段ぬきの大見出しで、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵の大きな写真までのせているのです。</p>
        <p>新聞記事には、有名な「黄金の塔」とあります。いったい、どんなふうに有名なのでしょうか。それについて、少し説明しておかなければなりません。</p>
        <p><placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>というのは、<placeName ref="#chuoku">中央区</placeName>の一角に高い時計塔をもつ、<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>でも一―二をあらそう<ruby><rb>老舗</rb><rt>しにせ</rt></ruby>です。そこの主人<persName ref="#otori"><ruby><rb>大鳥清蔵</rb><rt>おおとりせいぞう</rt></ruby></persName>老人は、ひじょうにはでずきなかわり者で、大の<placeName ref="#asakusa-kannon">浅草観音</placeName>の信者なのですが、あるとき、<placeName ref="#asakusa-kannon">浅草観音</placeName>の五重の塔の模型を商売ものの純金でつくらせ、家宝にすることを思いたちました。</p>
        <p>そして、できあがったのは、屋根の広さ約十二センチ平方、高さ七十五センチという、りっぱな黄金塔で、こまかいところまで、<placeName ref="#asakusa">浅草</placeName>の塔にそっくりの、<ruby><rb>精巧</rb><rt>せいこう</rt></ruby>な細工でした。しかも、塔の中はからっぽではなく、すっかり純金でうずまっているのですから、ぜんたいの目方は八十キロをこえ、材料の金だけでも時価五百万円ほどの高価なものでした。</p>
        <p>ちょうどこの黄金塔ができあがったころ、同業者の<placeName ref="#ginza">銀座</placeName>の某時計店に、ショーウィンドーやぶりの賊があって、そこに陳列してあった二百万円の金塊がぬすまれたというさわぎがおこったものですから、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、せっかく苦心してつくらせた黄金塔が、同じようにぬすまれてはたいへんだと、今まで店の間にかざっておいたのを、にわかに奥まった部屋にうつし、いろいろな防備をほどこし、盗難にそなえました。</p>
        <p>その奥座敷は十畳の日本間なのですが、まず、まわりのふすまや障子をぜんぶ、がんじょうな板戸にかえ、それに、いちいち錠前をつけ、かぎは主人と支配人の<persName ref="#kadono"><ruby><rb>門野</rb><rt>かどの</rt></ruby></persName>老人のふたりだけが、はだ身はなさず持っていることにしました。これが第一の関所です。</p>
        <p>もし賊が、この板戸をどうかしてひらくことができたとしても、その中には、さらに第二の関所があります。それは部屋のまわりの畳の下に電気じかけがあって、賊がどこからはいったとしても、その部屋の畳をふみさえすれば、たちまち家中のベルが、けたたましく鳴りひびくという装置なのです。</p>
        <p>しかし、関所はこの二つだけではありません。第三のいちばんおそろしい関所が、最後にひかえています。</p>
        <p>黄金塔は、広さ六十センチ四方、高さ一メートル三十センチほどの、長い箱の形をした、りっぱな木製のわくの中に入れて、その部屋の床の間に安置してあるのですが、この木のわくが、くせものなのです。</p>
        <p>本来ならば、このわくには四ほうにガラスをはるわけですが、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はわざとガラスをはらず、だれでも自由に黄金塔に手をふれることができるようにしておきました。そのかわりに、わくの四すみの太い柱のかげに、赤外線防備装置という、おそろしいしかけがかくされていたのです。</p>
        <p>四本の柱に三ヵ所ずつ、つごう十二ヵ所に、赤外線を発射する光線をとりつけて、一口にいえば、黄金塔の上下左右を、目に見えぬ赤外光線のひもでつつんでしまってあるわけです。そして、もし、だれかが黄金塔に手をふれようとして、赤外線をさえぎりますと、べつの電気じかけに反応して、たちまちベルが鳴りひびくと同時に、そのさえぎったものの方向へ、ピストルが発射されるというおそろしい装置です。木のわくの上下のすみには、外部からは見えぬように、八丁の小型ピストルが、実弾をこめて、まるで小さな砲台のようにすえつけてあるのです。ただ、盗難をふせぐだけならば、黄金塔を大きな金庫の中へでも入れてしまえばいいのですが、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、せっかくこしらえさせたじまんの宝物を、人にも見せないで、しまいこんでおく気にはなれませんでした。そこで、<ruby><rb>気心</rb><rt>きごころ</rt></ruby>の知れたお客さまには、じゅうぶん見せびらかすことができるように、こんな大げさな装置を考案したわけです。むろん、お客さまに見せるときは、わくの柱のかげにある秘密のボタンをおして、赤外線の放射をとめておくわけです。</p>
        <p>高価な純金の塔そのものも、たいへん世間をおどろかせましたが、この念入りな防備装置のうわさが、いっそう<ruby><rb>世評</rb><rt>せひょう</rt></ruby>を高めたのです。むろん、<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>では防備装置のことをかたく秘密にしておいたのですけれど、いつとはなく輪に輪をかけたうわさとなって、世間にひろがり、塔のおいてある部屋にはいると、足がすくみ、からだがしびれてしまうのだとか、鋼鉄でできた人造人間が番をしていて、あやしいものがしのびよれば、たちまちつかみ殺してしまうのだとか、いろいろの奇妙な評判がたって、それが新聞にものり、今ではだれ知らぬものもないほどになっていました。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はそこへ目をつけたのです。一夜に千万円もの美術品をぬすんだこともある<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のことですから、黄金の塔そのものは、さほどほしいとも思わなかったでしょうが、それよりも、うわさに高いげんじゅうな防備装置にひきつけられたのです。人のおそれる秘密のしかけをやぶって、まんまと塔をぬすみだし、世間をアッといわせたいのにちがいありません。</p>
        <p>「どうだ、おれには、それほどの腕まえがあるんだぞ。」</p>
        <p>と、いばってみせたいのです。警察や<persName ref="#akechi">明智</persName>名探偵を出しぬいて、「ざまをみろ。」と笑いたいのです。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>ほどの盗賊になりますと、盗賊にもこんな負けぬ気があるのです。</p>
        <p>名探偵<persName ref="#akechi">明智小五郎</persName>は、その夕刊新聞の記事を読みました。翌日には、<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>の主人が、わざわざ探偵の事務所をたずねてきて、黄金塔の保護を依頼して帰りました。そして、名探偵は、むろんこの事件をひきうけたのです。</p>
        <p>前の事件で、軽気球のトリックにかかったのは、<persName ref="#nakamura">中村</persName>捜査係長はじめ、警官隊の人たちでしたが、<persName ref="#akechi">明智</persName>にも責任がないとはいえません。賊に出しぬかれたうらみは、人いちばい感じているのです。こんどこそ、みごとに<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>をとらえて<ruby><rb>恥辱</rb><rt>ちじょく</rt></ruby>をそそがなければなりません。名探偵のまゆには深い決意の色がただよっていました。</p>
        <p>ああ、なんだか心配ではありませんか。怪盗<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、どんな魔術によって、黄金塔をぬすみだそうというのでしょう。名探偵は、はたしてそれをふせぐことができるでしょうか。探偵と怪人の一騎うちの知恵くらべです。悪人は悪人の名まえにかけて、名探偵は名探偵の名まえにかけて、おたがいに、こんどこそ負けてはならぬ真剣勝負です。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec17" n="17">
        <head>怪少女</head>
        <p>それと知った助手の<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年は、気が気ではありません。どうかこんどこそ、先生の手で<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>がとらえられますようにと、神さまに祈らんばかりです。</p>
        <p>「先生、何かぼくにできることがありましたら、やらせてください。ぼく、こんどこそ、命がけでやります。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏がたずねてきた翌日、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵の書斎へはいっていって、熱誠を面にあらわしてお願いしました。</p>
        <p>「ありがとう。ぼくは、きみのような助手を持ってしあわせだよ。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>はイスから立ちあがって、さも感謝にたえぬもののように、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の肩に手をあてました。</p>
        <p>「じつは、きみにひとつたのみたいことがあるんだよ。なかなか大役だ。きみでなければできない仕事なんだ。」</p>
        <p>「ええ、やらせてください。ぼく、先生のおっしゃることなら、なんだってやります。いったい、それはどんな仕事なんです。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君はうれしさに、かわいいほおを赤らめて答えました。</p>
        <p>「それはね。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の耳のそばへ口を持っていって、なにごとかささやきました。</p>
        <p>「え？　ぼくがですか。そんなことできるでしょうか。」</p>
        <p>「できるよ。きみならば大じょうぶできるよ。ばんじ、用意はおばさんがしてくれるはずだからね。ひとつうまくやってくれたまえ。」</p>
        <p>おばさんというのは、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵の若い奥さん<persName ref="#fumiyo"><ruby><rb>文代</rb><rt>ふみよ</rt></ruby></persName>さんのことです。</p>
        <p>「ええ、ぼく、やってみます。きっと先生にほめられるように、やってみます。」</p>
        <p><persName ref="#kobayashi">小林</persName>君は、決心の色をうかべて、キッパリと答えました。</p>
        <p>名探偵は何を命じたのでしょう。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君が「ぼくにできるでしょうか。」と、たずねかえしたほどですから、よほどむずかしい仕事にちがいありません。いったい、それはどんな仕事なのでしょうか。読者諸君、ひとつ想像してごらんなさい。</p>
        <p>それはさておき、いっぽう怪盗の予告を受けた<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>のさわぎはひととおりではありません。十名の店員が交代で、寝ずの番をはじめるやら、警察の保護をあおいで、表裏に私服刑事の見はりをつけてもらうやら、そのうえ民間の<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵にまで依頼して、もうこれ以上、手がつくせないというほどの警戒ぶりです。</p>
        <p>主人の<persName ref="#otori">大鳥清蔵</persName>氏は考えました。</p>
        <p>「奥座敷には例の三段がまえのおそろしい関所があるのだし、そのうえ店員をはじめ、警察や私立探偵の、これほどの警戒なのだから、いくら<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が魔法使いだといっても、こんどこそは手も足も出ないにきまっている。わしの店は、まるで<ruby><rb>難攻不落</rb><rt>なんこうふらく</rt></ruby>の<ruby><rb>堡塁</rb><rt>ほうるい</rt></ruby>のようなもんだからな。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、それを考えると、いささか得意でした。「<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>め、やれるものなら、やってみろ。」といわぬばかりの勢いでした。</p>
        <p>しかし、日がたつにつれて、この勢いは、みじめにもくずれていきました。安心が不安となり、不安が恐怖となり、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、もういても立ってもいられないほど、いらいらしはじめたのです。</p>
        <p>それというのは、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が毎日毎日、ふしぎな手段によって、犯罪の予告を、くりかえしたからです。</p>
        <p>夕刊新聞に予告の記事が発表されたのは、<date when="---16">十六日</date>のことで、問題の<date when="---25">二十五日</date>までは九日間のよゆうがあったのですが、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、あの新聞記事だけでは満足しないで、それ以来というもの、毎日毎日、「さあ、もうあと八日しかないぞ。」「さあ、あと七日しかないぞ。」と<persName ref="#otori">大島</persName>氏へ、残りの日数を知らせてくるのです。</p>
        <p>最初は、大きな字でただ「８」と書いたハガキが配達されました。そのつぎの日は、公衆電話から電話がかかってきて、主人が電話口に出ますと、先方はみょうなしわがれ声で、「あと七日だぜ。」といったまま、ぷっつりと電話を切ってしまいました。</p>
        <p>その翌朝のこと、店の戸をあけていた店員たちが、何か大さわぎをしていますので、行ってみますと、正面のショーウィンドーのガラスの、まんなかに、<ruby><rb>白墨</rb><rt>はくぼく</rt></ruby>で、大きな「６」の字が書きなぐってあったではありませんか。</p>
        <p>賊の予告は、最初はハガキ、つぎは電話、そのつぎはショーウィンドーと、一日ごとに<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>へ近づいてきました。つぎには店の中までもはいってくるのではないでしょうか。</p>
        <p>そして、その翌朝のことです。顔を洗って、店へ出てきた店員たちは、アッとおどろいてしまいました。店には大小さまざまの時計が、あるいは柱にかけ、あるいは棚に陳列してあるのですが、ゆうべまでカチカチと動いていたそれらの時計が、どれもこれも止まってしまって、そのうえ申しあわせたように、短針が五時を示しているのです。</p>
        <p>懐中時計や、腕時計はべつですが、目ざまし時計も、ハト時計も、オルゴール入りの大理石の置き時計も、正面にある、二メートルほどの大振り子時計も、大小無数の時計の針が、いっせいに正五時をさしているありさまは、何かしらお化けめいて、ものすごいほどでした。</p>
        <p>いうまでもなく、「もうあと五日しかないぞ。」という、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の予告です。怪盗は、とうとう店内までしのびこんできたのです。</p>
        <p>それにしても、げんじゅうな戸じまりがしてあるうえ、表と裏には私服刑事が、店内には寝ずの番人が見はっている中を、賊は、どうしてはいりこむことができたのでしょう。はいりこんだばかりか、いく十という時計を、だれにもさとられぬように、どうして止めることができたのでしょう。</p>
        <p>店員たちは、ひとりひとり、げんじゅうな取りしらべをうけましたが、べつにあやしい者もありません。すると、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は幽霊のように、しめきった雨戸のすきまからでもはいってきたのでしょうか。そして、だれの目にもふれない、フワフワした気体のようなものになって、一つ一つ時計を止めてまわったのでしょうか。</p>
        <p>しかも、うすきみの悪い怪盗の予告は、それで終わったわけではありません。つぎには、さらにいっそう奥深く、賊の魔の手がのびてきました。</p>
        <p>その翌早朝のこと、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、下ばたらきの<ruby><rb>小娘</rb><rt>こむすめ</rt></ruby>の、けたたましいさけび声に目をさましました。その声が、黄金塔の安置してある部屋の方角から、聞こえてきましたので、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はハッとしてとびおきると、そのへんに居あわせた店員をともなって、息せききってかけつけました。</p>
        <p>例の十畳の座敷の前までいってみますと、そこに、つい四日ばかり前にやといいれた、十五―六のかわいらしいお手伝いさんが、おどろきのあまり口もきけないようすで、しきりと座敷の板戸を指さしていました。</p>
        <p>板戸の表面には、またしても白墨で、三十センチ四ほうほどの、大きな「４」いう字が書いてあるではありませんか。ああ、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、とうとう、この奥まった部屋までも、ふみこんできたのです。</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はそれを見ますと、もうびっくりしてしまって、もしや黄金塔がぬすまれたのではないかと、急いでかぎをとりだし、板戸をあけて床の間を見ましたが、黄金塔はべつじょうなく、さんぜんとかがやいていました。さすがの賊にも、三段がまえの防備装置をやぶる力はなかったものとみえます。</p>
        <p>しかし、ここまでしのびこんでくるようでは、もういよいよゆだんがなりません。刑事や店員の見はりなどは、このお化けのような怪盗には、少しのききめもありはしないのです。</p>
        <p>「今夜から、わしがこの部屋で寝ることにしよう。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、とうとうたまらなくなって、そんな決心をしました。そして、その夜になりますと、黄金塔の部屋に夜具を運ばせて、<ruby><rb>宵</rb><rt>よい</rt></ruby>のうちから床にはいり、すきなたばこをふかしながら、まじまじと宝物の見はり番をつとめるのでした。</p>
        <p>十時、十一時、十二時、今夜にかぎって、時計の進むのがばかばかしく、おそいように感じられました。やがて、一時、二時、むかしのことばでいえば、<ruby><rb>丑三</rb><rt>うしみ</rt></ruby>つ<ruby><rb>時</rb><rt>どき</rt></ruby>です。もう電車の音も聞こえません。自動車の地ひびきもまれになりました。昼間のさわがしさというものが、まったくとだえて、都内の中心の商店街も、水の底のような静けさです。</p>
        <p>ときどき、板戸の外の廊下に、人の足音がします。寝ずの番の店員たちが、時間をきめて、家中を<ruby><rb>巡回</rb><rt>じゅんかい</rt></ruby>しているのです。</p>
        <p>店の大時計が三時を打ちました。それから、十時間もたったかと思うころ、やっと四時です。</p>
        <p>「おお、もう夜明けだ。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>め、今夜は、とうとうあらわれなかったな。」</p>
        <p>そう思うと、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、にわかにねむけがさしてきました。そして、もう大じょうぶだという安心から、ついウトウトねむりこんでしまったのです。</p>
        <p>どのくらいねむったのか、ふと目をさますと、あたりはもう明るくなっていました。時計を見れば、もう六時半です。</p>
        <p>もしやと床の間をながめましたが、大じょうぶ、大じょうぶ、黄金塔はちゃんとそこに安置されたままです。</p>
        <p>「どうだ。いくら魔術師でも、この部屋の中までは、はいれまい。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、すっかり安心して、「ウーン」と一つのびをしました。そして、腕をもとにもどそうとして、ヒョイと左のてのひらを見ますと、おや、なんでしょう？　てのひらの中がまっ黒に見えるではありませんか。</p>
        <p>へんだなと思って、よく見なおしたとき、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、あまりのことに、「アッ。」とさけんで、床の上にとびおきてしまいました。</p>
        <p>みなさん、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏のてのひらには、いったい何があったと思います。そこには、いつのまに、だれが書いたのか、墨黒々と、大きな「３」の字があらわれていたのです。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はとうとう、この部屋の中までも、しのびこんできたとしか考えられません。<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、背中に氷のかたまりでもあてられたように、ゾーッと寒けを感じないではいられませんでした。</p>
        <p>それと同時に、部屋のいっぽうでは、もう一つ、みょうなことがおこっていました。<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏の目のとどかないすみのほうの板戸が細めにひらかれ、そのすきまから、だれかが部屋の中をじっとのぞいているのです。</p>
        <p>ほおのふっくらした、かわいらしい顔。なんだか見おぼえのある人物ではありませんか。ああ、そうです。それはきのうの朝、板戸の文字を発見してさわぎたてた、あの少女なのです。数日前にやとわれたばかりの、十五―六のお手伝いさんなのです。</p>
        <p>少女は、てのひらの文字に青ざめている<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏を、なんだかおかしそうに見つめていましたが、やがて、サッと顔をかくすと、板戸を音のせぬよう、ソロソロとしめてしまいました。</p>
        <p>この少女は、かぎのかけてある板戸を、どうしてひらくことができたのでしょう。いや、それよりも、まだやとわれたばかりの小娘のくせに、なんというあやしげなふるまいをするやつでしょう。</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏も店員も、まだ、このことを少しも気づいていないようですが、わたしたちは、この少女の行動を、ゆだんなく見はっていなければなりません。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec18" n="18">
        <head>奇妙なはかりごと</head>
        <p>「あと、もう三日しかないぞ。」</p>
        <p>てのひらに書かれた予告の数字に、主人<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はすっかりおどかされてしまいました。</p>
        <p>賊は黄金塔の部屋へ苦もなくしのびいったばかりか、ねむっている主人のてのひらに、筆で文字を書きさえしたのです。</p>
        <p>板戸と非常ベルの二つの関所は、なんの効果もなかったのです。</p>
        <p>このぶんでは、第三の関所もうっかり信用することはできません。魔術師<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>にかかっては、どんな科学の力もききめをあらわさないかもしれません。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は何か気体のようにフワフワした、お化けみたいなものに、変身しているとしか考えられないのですから。</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はさまざまに考えまどいながら、黄金塔の前にすわりつづけていました。一刻も目をはなす気になれないのです。目をはなせば、たちまち消えうせてしまうような気がするのです。</p>
        <p>さて、その日のお昼すぎのことでした。<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>の支配人の<persName ref="#kadono">門野</persName>老人が、何か大きなふろしき包みをかかえて、店員たちの目をしのぶようにして、奥の間の<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏のところへやってきました。</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>支配人は、昔ふうにいえば、この店の大番頭で、おとうさんの代から二代つづいて番頭をつとめているという、<persName ref="#otori">大鳥</persName>家の家族同様の人物ですから、したがって主人の信用もひじょうにあつく、この人だけには板戸の合いかぎもあずけ、そのほかの防備装置のとりあつかい方も知らせてあるのです。</p>
        <p>ですから、支配人は、いつでも自由に奥座敷にはいることができます。畳の非常ベルのしかけも、柱のかくしボタンをおして、電流を切ってしまえば、いくら部屋の中を歩いても、少しも物音はしないのです。</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>支配人は、そうしていくども板戸を出たりはいったりして、人目をしのびながら、まず一番に、一メートルもある細長いふろしき包みを、それから形は小さいけれど、たいへん重そうなふろしき包みを五つ、つぎつぎと座敷の中へ運びいれました。</p>
        <p>「おい、おい、<persName ref="#kadono">門野</persName>君、きみはいったい何を持ちこんできたんだね。商売の話なら、べつの部屋にしてほしいんだが。」</p>
        <p>主人の<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、支配人のみょうなしぐさを、あっけにとられてながめていましたが、たまりかねたように、こう声をかけました。</p>
        <p>すると、支配人は、板戸をしめきって、主人のそばへ、いざりよりながら、声をひそめてささやくのです。</p>
        <p>「いや、商談ではございません。だんなさま、おわすれになりましたか、ほら、わたくしが、四日ほどまえに申しあげたことを」</p>
        <p>「え？　四日まえだって、ああ、そうか。黄金塔の替え玉の話だったね。」</p>
        <p>「そうですよ。だんなさま、もうこうなっては、あのほかに手はございませんよ。賊は、やすやすとこの部屋へ、はいってまいったじゃございませんか。せっかくの防備装置も、なんのききめもありません。このうえは、わたくしの考えを実行するほかに、盗難をふせぐ手だてはありません。相手が魔法使いなら、こちらも魔法を使うまででございますよ。」</p>
        <p>支配人は、しらが頭をふりたてて、いっそう声をひくめるのです。</p>
        <p>「ウン、今になってみると、きみの考えにしたがっておけばよかったと思うが、しかし、もう手おくれだ。これから黄金の塔の替え玉をつくるなんて、むりだからね。」</p>
        <p>「いや、だんなさま、ご心配ご無用です。わたくしは、まんいちのばあいを考えまして、あのときすぐ細工人のほうへ注文をしておきましたのですが、それが、ただ今できあがってまいりました。これがその替え玉でございますよ。」</p>
        <p>支配人は、ほこらしげに、重そうな五つのふろしき包みを指さしてみせました。</p>
        <p>「ほう、そいつは手まわしがよかったね。だが、その細工人から賊のほうへもれるようなことは……。」</p>
        <p>「大じょうぶ。そこはじゅうぶん念をおして、かたく秘密を守らせることにいたしてあります。」</p>
        <p>「それじゃ、ひとつ替え玉というものを見せてもらおうか。」</p>
        <p>「よろしゅうございます。しかし、もし家の中に賊のまわし者がおりましてはたいへんでございますから、念には念をいれまして……。」</p>
        <p>支配人はいいながら、立ちあがって、板戸をひらき、外にだれもいないことをたしかめると、げんじゅうに内がわからかぎをかけるのでした。</p>
        <p>そして、主人とふたりがかりで、五つのふろしきをとき、一階ずつに分解された五重の塔をとりだしました。</p>
        <p>見れば、床の間に安置してあるものと<ruby><rb>寸分</rb><rt>すんぶん</rt></ruby>ちがわない五重の塔が、五つにわかれて、さんぜんとかがやいているのです。</p>
        <p>「ウーム、よく似せたものだね。これじゃ、わしにも見分けがつかぬくらいだ。」</p>
        <p>「でございましょう。外はしんちゅう板で作らせ、それに金めっきをさせました。中身は、重さをつくるために鉛にいたしました。これで、<ruby><rb>光沢</rb><rt>こうたく</rt></ruby>といい、重さといい、ほんものと少しもちがいはいたしません。」</p>
        <p>支配人はとくとくとして申します。</p>
        <p>「それで、ほんものを<ruby><rb>床下</rb><rt>ゆかした</rt></ruby>にうずめ、にせもののほうを、床の間に飾っておくという、はかりごとだったね。」</p>
        <p>「はい、さようで。そうしますれば、賊は、にせものと知らずにぬすみだし、さぞくやしがることでございましょう。にせものといっても、このとおり重いのでございますから、ぬすみだすせつは、いかなる怪盗でもかけだすことはできません。その弱みにつけこんで、<persName ref="#akechi">明智</persName>さんなり、警察の方なりに、ひっとらえていただこうというわけでございます。」</p>
        <p>「ウン、そういけばうまいものだが、はたしてうまくいくものだろうか。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、まだ少しためらいぎみです。</p>
        <p>「いや、それはもう大じょうぶでございます。どうかわたくしにおまかせくださいまし。かならず<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の裏をかいて、アッといわせてお目にかけます。」</p>
        <p>支配人は、もう怪盗をとらえたような鼻息です。</p>
        <p>「よろしい。きみがそれまでに言うなら、いっさいまかせることにしよう。じゃ、ひとつ、そのにせものを、あのわくの中へつみあげてみようじゃないか。」</p>
        <p>主人もやっとなっとくして、それからふたりがかりで、ほんものとにせものをとりかえました。</p>
        <p>「おお、りっぱだ。形といい色つやといい、だれがこれをにせものと思うだろう。<persName ref="#kadono">門野</persName>君、こりゃうまくいきそうだね。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、わくの中につみあげられた、にせものの五重の塔をながめて、感じいったようにつぶやきました。この取りかえのさいには、例の赤外線装置をとめて、ピストルが発射しないようにしておいたことは申すまでもありません。</p>
        <p>「それじゃ、ほんもののほうを、ふたりで、すぐ床下にうずめることにしようじゃないか。」</p>
        <p>今では、主人の<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏も大のりきです。</p>
        <p>ふたりは、できるだけ物音をたてないように注意しながら、部屋のまんなかの畳をめくり、その下の<ruby><rb>床板</rb><rt>ゆかいた</rt></ruby>をとりはずしました。</p>
        <p>「くわも、ちゃんと用意してまいりました。」</p>
        <p>支配人は、最初にもちこんでおいた、長いふろしき包みをひらいて、一丁のくわをとりだしますと、いきなりしりはしょりをして、床板の下の地面におり立ちました。</p>
        <p>そのときです。ふたりが仕事にむちゅうになって少しも気づかないでいるすきに、またしても板戸の一枚が、音もなくスーッと細めにひらき、そこから見おぼえのある顔が、ソッと室内のようすをのぞきこんだではありませんか。あのかわいらしいお手伝いさんです。謎の小娘です。</p>
        <p>小娘は、しばらくふたりのようすをながめたうえ、また音もなく戸をしめて、立ちさってしまいましたが、それから五分ほどたって、支配人の<persName ref="#kadono">門野</persName>老人が、やっと穴を掘りおわったころ、とつぜん、家の裏手のほうから、おそろしいさけび声が聞こえてきました。</p>
        <p>「火事だあ。だれか来てくれえ。火事だあ。」</p>
        <p>店員の声です。</p>
        <p>時も時、もう三十分もすれば、すっかりほんものの黄金塔をうずめることができようという、きわどいときに、このさわぎです。</p>
        <p>「おい、たいへんだ、ともかく塔やくわを床下にかくして、畳を入れてしまおう。早く、早く。」</p>
        <p>主人と支配人とは、力をあわせて塔の五つの部分を床下に投げこみ、床板をもとどおりにして、畳をしき、部屋には外からかぎをかけておいて、あわてふためいて、火事の現場へかけつけました。</p>
        <p>裏庭へ出てみますと、庭のすみの物置き小屋から、さかんに火を吹いています。さいわい母屋からはなれた小さな板子屋ですから、付近に燃えうつるというほどではありませんけれど、ほうっておいてはどんな大事にならぬともかぎりません。</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は支配人とともに、店員を呼びあつめ、声をかぎりにさしずをして、やっと出火を消しとめることができました。かろうじて消防自動車の出動をみなくてすんだのです。</p>
        <p>その火事さわぎが、やや二十分ほどもつづきましたが、そのあいだに黄金の塔の部屋には、みょうなことがおこっていました。</p>
        <p>主人をはじめ店員たちが、みんな火事場のほうへ行っているすきをめがけて、小さな人の姿が、かぎのかかった板戸をくもなくあけて、すべるように部屋の中へはいっていったのです。</p>
        <p>女学生のようなおさげのかわいらしい少女。いわずとしれた<ruby><rb>新参</rb><rt>しんざん</rt></ruby>のお手伝いさんです。謎の少女です。</p>
        <p>少女は黄金塔の部屋へはいったまま、何をしているのか。しばらくのあいだ姿をあらわしませんでしたが、やがて、十分あまりもすると、板戸が音もなくひらいて、少女の姿が部屋をすべりだし、注意ぶかく戸をしめると、そのまま台所のほうへ立ちさってしまいました。</p>
        <p>この謎の少女は、いったい何者でしょうか。手ぶらで部屋を出ていったところをみますと、塔をぬすみにはいったものとも思われません。では、何をしにはいったのでしょう。読者諸君、こころみに想像してごらんなさい。</p>
        <p>それはともかく、やがて、火事さわぎがしずまりますと、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏と支配人は、大急ぎでもとの奥座敷に引きかえしました。そして<persName ref="#kadono">門野</persName>さんは、片はだぬぎになって、また畳をあげ、床板をはずし、くわを手にして床下におりたちました。</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、もしや、いまのさわぎのあいだに、だれかが、この部屋へはいって、畳の下の黄金塔をぬすんで行きはしなかったかと、支配人が、床板をはずすのも、もどかしく、縁の下をのぞきこみましたが、黄金塔には、なんのべつじょうもなく、黒い土の上に、ピカピカ光っているのを見て、やっと安心しました。</p>
        <p>やがて<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人は、黄金塔を床下の深い穴の中に、すっかりうめこんでしまいました。そして、床板も畳ももとのとおりにして、</p>
        <p>「さあ、これでもう大じょうぶ。」</p>
        <p>といわぬばかりに、主人の顔を見て、ニヤニヤと笑うのでした。</p>
        <p>こうして、ほんものの宝物は、まったく人目につかぬ場所へ、じつに手ぎわよくかくされてしまいました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec19" n="19">
        <head>天井の声</head>
        <p>もうこれで安心です。たとえ<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が予告どおりにやってきたとしても、黄金塔はまったく安全なのです。賊はとくいそうににせものをぬすみだしていくことでしょう。あの大泥棒をいっぱい食わせてやるなんて、じつにゆかいではありませんか。</p>
        <p>賊が床下などに気のつくはずはありませんが、でも、用心にこしたことはありません。<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はその晩から、ほんものの黄金塔のうずめてあるあたりの畳の上に、ふとんをしかせてねむることにしました。昼間も、その部屋から一歩も外へ出ない決心です。</p>
        <p>すると、みょうなことに「３」の字がてのひらにあらわれて以来、数字の予告がパッタリととだえてしまいました。ほんとうは、それには深いわけがあったのですけれど、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はそこまで気がつきません。ただふしぎに思うばかりです。</p>
        <p>しかし、数字はあらわれないでも、盗難は<date when="---25">二十五日</date>の夜とはっきり言いわたされているのですから、けっして安心はできません。<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はそのあとの三日間を、塔のうずめてある部屋にがんばりつづけました。</p>
        <p>そして、とうとう<date when="---25">二十五日</date>の夜がきたのです。</p>
        <p>もう宵のうちから、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏と<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人は、にせ黄金塔をかざった座敷にすわりこんで、出入り口の板戸には中からかぎをかけてゆだんなく見張りをつづけていました。</p>
        <p>店のほうでも、店員一同、今夜こそ<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>がやってくるのだと、いつもより早く店をしめてしまって、入り口という入り口にすっかりかぎをかけ、それぞれ持ち場をきめて、見はり番をするやら、こん棒片手に家中を巡回するやら、たいへんなさわぎでした。</p>
        <p>いかな魔法使いの<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>でも、このような二重三重の、げんじゅうな警戒の中へ、どうしてはいってくることができましょう。彼はこんどこそ失敗するにちがいありません。もし、この中へしのびこんで、にせ黄金塔にもまよわされず、ほんものの宝物をぬすむことができるとすれば、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、もう魔法使いどころではありません。神さまです。盗賊の神さまです。</p>
        <p>警戒のうちに、だんだん夜がふけていきました。十時、十一時、十二時。表通りのざわめきも聞こえなくなり、家の中もシーンと静まりかえってきました。ただ、ときどき、巡回する店員の足音が、廊下にシトシトと聞こえるばかりです。</p>
        <p>奥の間では、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏と<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人が、さし向かいにすわって、置き時計とにらめっこをしていました。</p>
        <p>「<persName ref="#kadono">門野</persName>君、ちょうど十二時だよ。ハハハ……、とうとうやっこさんやってこなかったね。十二時がすぎれば、もう<date when="---26">二十六日</date>だからね。約束の期限が切れるじゃないか。ハハハ……。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はやっと胸をなでおろして、笑い声をたてるのでした。</p>
        <p>「さようでございますね。さすがの<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>も、このげんじゅうな見はりには、かなわなかったとみえますね。ハハハ……、いいきみでございますよ。」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>支配人も、怪盗をあざけるように笑いました。</p>
        <p>ところが、ふたりの笑い声の消えるか消えないかに、とつじょとして、どこからともなく、異様なしわがれ声がひびいてきたではありませんか。</p>
        <p>「おい、おい、まだ安心するのは早いぜ。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の字引きには、不可能ということばがないのをわすれたかね。」</p>
        <p>それはじつになんともいえない陰気な、まるで墓場の中からでもひびいてくるような、いやあな感じの声でした。</p>
        <p>「おい、<persName ref="#kadono">門野</persName>君、きみいま何か言いやしなかったかい。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はギョッとしたように、あたりを見まわしながら、しらがの支配人にたずねるのでした。</p>
        <p>「いいえ、私じゃございません。しかし、なんだかへんな声が聞こえたようでございますね。」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>老人は、けげんな声で、同じように左右を見まわしました。</p>
        <p>「おい、へんだぜ。ゆだんしちゃいけないぜ。きみ、廊下を見てごらん。戸の外にだれかいるんじゃないかい。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、もうすっかり青ざめて、歯の根もあわぬありさまです。</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>支配人は、主人よりもいくらか勇気があるとみえ、さしておそれるようすもなく、立っていって、かぎで戸をひらき、外の廊下を見わたしました。</p>
        <p>「だれもいやしません。おかしいですね。」</p>
        <p>老人がそういって、戸をしめようとすると、またしても、どこからともなく、あのしわがれ声が聞こえてきました。</p>
        <p>「なにをキョロキョロしているんだ、ここだよ。ここだよ。」</p>
        <p>陰にこもって、まるで水の中からでも、ものをいっているような感じです。何かしらゾーッと総毛立つような、お化けじみた<ruby><rb>声音</rb><rt>こわね</rt></ruby>です。</p>
        <p>「やい、きさまはどこにいるんだ。いったい何者だッ。ここへ出てくるがいいじゃないか。」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>老人が、から元気をだして、どことも知れぬ相手にどなりつけました。</p>
        <p>「ウフフ……、どこにいると思うね。あててみたまえ……。だが、そんなことよりも、黄金塔は大じょうぶなのかね。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は約束をたがえたりはしないはずだぜ。」</p>
        <p>「何をいっているんだ。黄金塔はちゃんと床の間にかざってあるじゃないか。盗賊なんかに指一本ささせるものか。」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>老人は部屋の中をむやみに歩きまわりながら、姿のない敵とわたりあいました。</p>
        <p>「ウフフフ……、おい、おい、番頭さん、きみは<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が、それほどお人よしだと思っているのかい。床の間のはにせもので、ほんものは土の中にうめてあることぐらい、おれが知らないとでもいうのかい。」</p>
        <p>それを聞くと、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏と支配人とは、ゾッとして顔を見あわせました。ああ、怪盗は秘密を知っていたのです。<persName ref="#kadono">門野</persName>老人のせっかくの苦心はなんの役にも立たなかったのです。</p>
        <p>「おい、あの声は、どうやら天井裏らしいぜ。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はふと気がついたように、支配人の腕をつかんで、ヒソヒソとささやきました。</p>
        <p>いかにも、そういえば、声は天井の方角からひびいてくるようです。天井ででもなければ、ほかに人間ひとりかくれる場所なんて、どこにもないのです。</p>
        <p>「はあ、そうかもしれません。この天井の上に、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のやつがかくれているのかもしれません。」</p>
        <p>支配人は、じっと天井を見あげて、ささやきかえしました。</p>
        <p>「早く、店の者を呼んでください。そしてかまわないから、天井板をはがして、泥棒をつかまえるようにいいつけてください。さ、早く、早く。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、両手で<persName ref="#kadono">門野</persName>老人をおしやるようにしながら、せきたてるのです。老人はおされるままに、廊下に出て、店員たちを呼びあつめるために、店のほうへ急いでいきました。</p>
        <p>やがて、三人のくっきょうな店員が、シャツ一枚の姿で、<ruby><rb>脚立</rb><rt>きゃたつ</rt></ruby>やこん棒などを持って、しのび足で、はいってきました。相手にさとられぬよう、ふいに天井板をはがして、賊を手どりにしようというわけです。</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>老人の手まねのさしずにしたがって、ひとりの店員がこん棒を両手ににぎりしめ、脚立の上に乗ったかと思うと、勢いこめて、ヤッとばかりに、天井板をつきあげました。</p>
        <p>一つき、二つき、三つき、つづけざまにつきあげたものですから、天井板はメリメリという音をたててやぶれ、みるみる大きな穴があいてしまいました。</p>
        <p>「さあ、これで照らしてみたまえ。」</p>
        <p>支配人が懐中電燈をさしだしますと、脚立の上の店員は、それを受けとって、天井の穴から首をさし入れ、屋根裏のやみの中を、アチコチと見まわしました。</p>
        <p><placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>は、大部分がコンクリート建ての洋館で、この座敷は、あとからべつに建てました一階建ての日本間でしたから、屋根裏といっても、さほど広いわけでなく、一目で全体が見わたせるのです。</p>
        <p>「何もいませんよ。すみからすみまで電燈の光をあててみましたが、ネズミ一ぴきいやあしませんぜ。」</p>
        <p>店員はそういって、失望したように脚立をおりました。</p>
        <p>「そんなはずはないがなあ。わしが見てやろう。」</p>
        <p>こんどは<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人が、電燈を持って、脚立にのぼり、天井裏をのぞきこみました。しかし、そこのやみの中には、どこにも人間らしいものの姿はないのです。</p>
        <p>「おかしいですね。たしかに、このへんから聞こえてきたのですが……。」</p>
        <p>「いないのかい。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏がやや<ruby><rb>安堵</rb><rt>あんど</rt></ruby>したらしく、たずねます。</p>
        <p>「ええ、まるっきりからっぽでございます。ほんとうにネズミ一ぴきいやあしません。」</p>
        <p>賊の姿はとうとう発見することができませんでした。では、いったいあのぶきみな声は、どこからひびいてきたのでしょう。むろん、縁の下ではありません。厚い畳の下の声が、あんなにすっきり聞こえるわけはないからです。</p>
        <p>といって、そのほかに、どこにかくれる場所がありましょう。ああ、魔術師<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、またしてもえたいのしれぬ魔法を使いはじめたのです。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec20" n="20">
        <head>意外また意外</head>
        <p>姿のない声が、ほんものの黄金塔のかくし場所を知っていると言ったものですから、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、もう気が気でなく、三人の店員たちをたちさらせますと、<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人とふたりで、大急ぎで畳をあけ、床板をはずし、それから、支配人にそこの土を掘ってみるように命じました。</p>
        <p>老人はしりはしょりして、床下においてあったくわを取り、心おぼえのある場所を掘りかえしていましたが、やがて、がっかりしたような声で、</p>
        <p>「だんなさま、ありません。塔は、あとかたもなく消えうせてしまいました。」</p>
        <p>と報告するのでした。</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はそれを聞きますと、落胆のあまり、そこへしりもちをついたまま、口をきく元気もなく、しばらくのあいだぼんやりと、床下のやみのなかをながめていましたが、やがて、ふしぎにたえぬもののように、小首をかたむけました。</p>
        <p>「おい、<persName ref="#kadono">門野</persName>君、どうもへんだぜ。わしはあれをここへうずめてからというもの、洗面所へ行くほかは、この部屋を少しも出なかった。もしだれかが、わしのるすのあいだに、ここへしのびこんだとしても、たたみをあげ、床板をはずし、土を掘って、塔を持ちだすなんてよゆうは、まったくなかったはずだぜ。いったいあいつは、どういう手段でぬすみだしゃあがったのかなあ。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はくやしいよりも、何よりも、ふしぎでたまらないというおももちです。</p>
        <p>「わたくしも、今それを考えていたところでございます。あたりまえの家でしたら、庭のほうの縁がわの下から、床下へはいこむという手もありますけれど、このお座敷の縁がわの下には、厚い板が打ちつけてございますからね。すきまはあっても、小犬でさえ通れないほどです。</p>
        <p>それに、さいぜんからこの床下を、懐中電燈でしらべているのですが、人間のはいこんだようなあとが、少しもありません。やわらかい土ですから、あいつが床をくぐってきたとしますれば、あとのつかないはずはないのですがねえ。」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>支配人は、まるでキツネにでもつままれたような顔をして、大きなため息をつくのでした。</p>
        <p>「ウフフフ……、びっくりしたかい。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の腕まえは、まあこんなもんさ。黄金塔はたしかにちょうだいしたぜ。それじゃ、あばよ。」</p>
        <p>ああ、またしても、あの陰気な声がひびいてきたではありませんか。いったい<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はどこにいるのでしょう。廊下でもありません。天井でもありません。床下でもありません。そのほかの、いったいどこに、人間ひとりかくれる場所があるのでしょう。</p>
        <p>ひょっとしたら、魔法使いの<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、目に見えない気体のようなものになって、部屋の中のどこかに、たたずんでいるのでしょうか。</p>
        <p>「<persName ref="#kadono">門野</persName>君、やっぱりあいつはどっかにいるんだ。目には見えないけれど、この近くにいるにちがいないんだ。店の者にいいつけて、出入り口をかためさせなさい。早く、早く。そして、やつをとらえてしまうのだ。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は支配人の耳に口をよせて、せかせかとささやきました。もうぶきみさよりは、腹だたしさでいっぱいなのです。どんなにしてでも、賊をとらえないではおかぬというけんまくです。</p>
        <p>支配人も同じ考えとみえ、主人のいいつけを聞きますと、すぐさま店のほうへとんでいって、表口、裏口の見はりをして、あやしいやつを見つけたら、大きな声をたてて人を集め、ひっとらえてしまうようにと、店員たちに命じました。</p>
        <p>さあ、店内は上を下への大さわぎです。</p>
        <p>「<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が家の中にいるんだ。見つけだして袋だたきにしちまえ。」</p>
        <p>十数名の血気の店員たちは、手に手にこん棒と懐中電燈を持って、あるいは表口、裏口をかためるもの、あるいは隊を組んで、家中を家さがしするもの、それはそれは、たいへんなさわぎでした。</p>
        <p>しかし、やや一時間ほども、店内のすみからすみまで、物置や押入れの中はもちろん、天井から縁の下まで、くまなくさがしまわりましたが、ふしぎなことに、賊らしい人の姿は、どこにも発見されませんでした。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、もう、家の中にはいないのでしょうか。風をくらって、逃げだしてしまったのでしょうか。では、どこから？　表も裏も、出入り口という出入り口は、すっかり店員でかためられていたのですから、逃げだすなんて、まったく不可能なことです。</p>
        <p>「<persName ref="#kadono">門野</persName>君、きみはどう思うね。じつに合点のいかぬ話じゃないか。……わしにはなんだか今でも、すぐ目の前に、あいつがいるような気がするのだよ。この部屋の中に、あいつの息の音が聞こえるような気がするのだ。」</p>
        <p>もとの座敷にもどった<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、おびえた顔で、あたりをキョロキョロと見まわしながら、支配人にささやくのでした。</p>
        <p>「わたくしも、なんだか、そんな気がしてなりません。あいつは魔法使いでございますからなあ。」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>支配人も同感のようです。</p>
        <p>そうして、ふたりがぼんやりと顔見あわせているところへ、ひとりの若い店員がいそいそとはいってきて、</p>
        <p>「今、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵がおいでになりました。」</p>
        <p>と報じました。</p>
        <p>「なに、<persName ref="#akechi">明智</persName>さんが来られた。チェッ、おそすぎたよ。もう一足早ければまにあったのに。あの人は、きょうまで、いったい何をしていたんだ。うわさに聞いたのとは大ちがいだ。名探偵もないもんだ。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は黄金塔をぬすまれた腹だちまぎれに、さんざん探偵の悪口をいうのでした。</p>
        <p>「ハハハ……、ひどくごきげんがお悪いようですね。あなたは、ぼくがきょうまで何もしていなかったとおっしゃるのですか。」</p>
        <p>ひょいと見まわすと、部屋の入り口に、いつのまにか黒い背広姿の<persName ref="#akechi">明智小五郎</persName>が立っているのです。</p>
        <p>「アッ、これは<persName ref="#akechi">明智</persName>さん。どうもとんだことを聞かれましたなあ。しかし、あなたが何もしてくださらなかったのはほんとうですよ。ごらんなさい。黄金塔はぬすまれてしまったじゃありませんか。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は気まずそうに、にが笑いしながら言うのでした。</p>
        <p>「ぬすまれたとおっしゃるのですか。」</p>
        <p>「そうですよ。予告どおり、ちゃんとぬすまれてしまいましたよ。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は腹だたしげに、<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人の考えだしたトリックの話をして、まだ畳をあげたままになっている床下を指さしながら、ほんものの黄金塔がなくなったしだいを語るのでした。</p>
        <p>「それはぼくもよく知っています。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、そんなことは、いまさら説明を聞かなくても、わかっているといわぬばかりに、ぶっきらぼうに答えました。</p>
        <p>「エッ、ごぞんじですって？　そ、それじゃ、あなたは、知っていながら、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>がぬすんでゆくのを、だまって待っていたのですか。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はびっくりして、どなりかえしました。</p>
        <p>「ええ、そうですよ。だまって見ていたのです。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>は、あくまで落ちつきはらっています。</p>
        <p>「な、なんですって？　いったいぜんたい、あなたは……。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、あっけにとられて、口もきけないありさまです。</p>
        <p>「<persName ref="#akechi">明智</persName>先生、あなたはまるで黄金塔がぬすまれたのを、よろこんでいらっしゃるように見えますが、それはあんまりです。あなたは主人にお約束なすったじゃありませんか。きっと黄金塔を守ってやると約束なすったじゃありませんか。」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>支配人が、たまりかねたように、探偵の前につめよりました。</p>
        <p>「でも、ぼくはお約束をはたしましたよ。」</p>
        <p>「はたしたって？　それはいったいなんのことです。黄金塔はもう、ぬすまれてしまったじゃありませんか。」</p>
        <p>「ハハハ……、何をいっているのです。黄金塔はちゃんとここにあるじゃありませんか。ここにピカピカ光ってるじゃありませんか。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵はさもゆかいらしく笑いながら、床の間に安置された黄金塔を指さしました。</p>
        <p>「ば、ばかな、あなたこそ、何をいっているのです。それはにせものだと、あれほど説明したじゃありませんか。ほんものは床下にうめておいたのです。それがぬすまれてしまったのです。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はかんしゃくをおこしてさけびました。</p>
        <p>「まあ、お待ちなさい。もしもですね。その床下にうめたほうがにせもので、その床の間のがほんものだったら、どうでしょう。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は裏をかいたつもりで、まんまとにせものをつかまされてしまったわけです。じつに痛快じゃありませんか。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、みょうなことをいいだしました。</p>
        <p>「エッ、エッ、なんですって？　じょうだんはいいかげんにしてください。その床の間の塔がほんものなら、なにもこんなにさわぎやしません。これは、<persName ref="#kadono">門野</persName>君が苦心をして作らせたにせものなんですよ。いくらピカピカ光っていたって、めっきなんですよ。」</p>
        <p>「めっきかめっきでないか、ひとつよくしらべてごらんなさい。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>はいいながら、木製のわくのかくしボタンを押して、赤外線防備装置をとめてから、むぞうさに塔の頂上の部分を持ちあげて、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏の目の前にさしだしました。</p>
        <p>探偵のようすが、あまり自信ありげだものですから、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏もつい引きいれられて、その塔の一部分を受けとると、つくづくとながめはじめました。</p>
        <p>ながめているうちに、みるみる、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏の顔色がかわってきました。青ざめていたほおに血の気がさしてきたのです。うつろになっていた目が、希望にかがやきはじめたのです。</p>
        <p>「おお、おお、こりゃどうだ。<persName ref="#kadono">門野</persName>君、これはほんとうの金むくだよ。めっきじゃない。しんまでほんものの金だよ。いったいこれはどうしたというのだ。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は喜びにふるえながら、床の間へとんでいって、塔の残りの部分を、<ruby><rb>入念</rb><rt>にゅうねん</rt></ruby>にしらべましたが、長年、貴金属品をあつかっている同氏には、すぐさま、それがぜんぶ、ほんものの黄金であることがわかりました。</p>
        <p>「<persName ref="#akechi">明智</persName>さん、おっしゃるとおり、これはほんものです。ああ、助かった。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はにせものをぬすんでいった。しかし、だれが、いつのまに、ほんものとにせものとを置きかえたのでしょう。家にはこの秘密を知っているものはひとりもいないはずだし、それに、この部屋には、たえず、わしががんばっていましたから、置きかえるなんてすきはなかったはずですが……。」</p>
        <p>「それは、ぼくが命じて置きかえさせたのですよ。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、あいかわらず落ちつきはらって答えました。</p>
        <p>「え、あなたが？　だれにそうお命じなすったのです。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、意外につぐ意外に、ただもうあきれかえるばかりです。</p>
        <p>「おたくには、つい近ごろ、やといいれたお手伝いさんがいるでしょう。」</p>
        <p>「ええ、います。あなたのご<ruby><rb>紹介</rb><rt>しょうかい</rt></ruby>でやとった<persName ref="#kobayashi"><ruby><rb>千代</rb><rt>ちよ</rt></ruby></persName>という娘のことでしょう。」</p>
        <p>「そうです。あの娘をちょっとここへよんでくださいませんか。」</p>
        <p>「<persName ref="#kobayashi">千代</persName>に、何かご用なのですか。」</p>
        <p>「ええ、たいせつな用事があるのです。すぐ来るようにおっしゃってください。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、ますますみょうなことをいいだすのでした。</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はめんくらいながら、すぐさま<persName ref="#kobayashi">千代</persName>を呼びよせました。読者諸君はご記憶でしょう、<persName ref="#kobayashi">千代</persName>というのは、たびたび奥座敷をのぞいていた、あのかわいらしい怪少女なのです。</p>
        <p>まもなく、りんごのようにあでやかなほおをした、かわいらしいおさげの少女が、座敷の入り口にあらわれました。</p>
        <p>「ここへきてすわりなさい。」</p>
        <p>探偵は少女を自分のそばへすわらせました。そして、黄金塔、置きかえの説明をはじめるのでした。</p>
        <p>「<persName ref="#otori">大鳥</persName>さん、あなたがたが、ほんものの塔を、床の下へうめようとしていらしたとき、裏の物置きに火事がおこりましたね。」</p>
        <p>「ええ、そうですよ。よくごぞんじですね。しかし、それがどうしたのですか。」</p>
        <p>「あの火事も、じつはぼくが、ある人に命じて、つけ火をさせたのですよ。」</p>
        <p>「エッ、なんですって？　あなたがつけ火を？　ああ、わしは何がなんだか、さっぱりわからなくなってしまいました。」</p>
        <p>「いや、それには、ある目的があったのです。あなたがたが火事に気をとられて、この部屋をるすになすっていたあいだに、すばやく黄金塔の置きかえをさせたのですよ。床下にかくしてあったのを、もとどおり床の間につみあげ、床の間のにせものを、床下へ入れておいたのです。火事場から帰ってこられたあなたがたは、まさか、あのあいだに、そんな入れかえがおこなわれたとは、思いもよらぬものですから、そのまま、にせもののほうを床下にうずめ、床の間のほんものをにせものと思いこんでしまったのです。」</p>
        <p>「へえー、なるほどねえ、あの火事は、わたしたちを、この部屋から立ちさらせるトリックだったのですかい。しかし、それならそうと、ちょっとわしに言ってくださればよかったじゃありませんか。何も火事までおこさなくても、わし自身で、ほんものとにせものとを置きかえましたものを。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は不満そうにいうのです。</p>
        <p>「ところが、そうできない理由があったのです。そのことはあとで説明しますよ。」</p>
        <p>「で、その塔の置きかえをやったというのは、いったいだれなのですね。まさかあなたご自身でなすったわけじゃありますまい。」</p>
        <p>「それは、このお手伝いさんがやったのです。この人は、ぼくの助手をつとめてくれたのですよ。」</p>
        <p>「へえー、<persName ref="#kobayashi">千代</persName>がですかい。こんなおとなしい女の子に、よくまあそんなことができましたねえ。」</p>
        <p>主人はあっけにとられて、かわいらしい少女の顔をながめました。</p>
        <p>「ハハハ……、<persName ref="#kobayashi">千代</persName>は少女ではありませんよ。きみ、そのかつらを取ってお目にかけなさい。」</p>
        <p>探偵が命じますと、少女はにこにこしながら、いきなり両手で頭の毛をつかんだかと思うと、それをスッポリと引きむしってしまいました。すると、その下から、ぼっちゃんがりの頭があらわれたのです。少女とばかりに思っていたのは、そのじつ、かわいらしい少年だったのです。</p>
        <p>「みなさん、ご紹介します。これはぼくの片腕とたのむ探偵助手の<persName ref="#kobayashi">小林芳雄</persName>君です。こんどの事件が成功したのは、まったく<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君のおかげです。ほめてやってください。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵はさもじまんらしく、秘蔵弟子の<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年をながめて、にこやかに笑うのでした。</p>
        <p>ああ、なんという意外でしょう。少年探偵団長<persName ref="#kobayashi">小林芳雄</persName>君は、小娘のお手伝いさんに化けて、<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>にはいりこんでいたのです。そして、まんまと<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>にいっぱい食わせてしまったのです。</p>
        <p>「へえー、おどろいたねえ、きみが男の子だったなんて、うちのものはだれひとり気がつかなかったのですよ。なかなかよくはたらいてくれましたね、いい人をお世話ねがったとよろこんでいたくらいですよ。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>さん、ありがとう。ありがとう。おかげで家宝をうしなわなくてすみましたよ。<persName ref="#akechi">明智</persName>さん。あなたは、いいお弟子を持たれて、おしあわせですねえ。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、ホクホクとよろこびながら、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君の頭をなでんばかりにして、お礼をいうのでした。</p>
        <p>「ですが、<persName ref="#akechi">明智</persName>さん、たった一つざんねんなことがありますよ。さいぜん<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のやつが、どこからか、わしたちに話しかけたのです。ざまをみろといってあざわらったのです。あなたが、もう一足早く来てくだされば、あいつをとらえたかもしれません。じつにざんねんなことをしましたよ。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏も、黄金塔をとりかえしても、賊を逃がしたのでは、後日またおそわれはしないかと、寝ざめが悪いのです。</p>
        <p>「<persName ref="#otori">大鳥</persName>さん、ご安心ください。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はちゃんととらえてありますよ。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、意外なことをズバリといってのけました。</p>
        <p>「エッ、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>を？　あなたがとらえなすったのですか。いつ？　どこで？　そして、今あいつはどこにいるんです。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はあまりのことに、ことばもしどろもどろです。</p>
        <p>「<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はこの部屋にいるのです。われわれの目の前にいるのです。」</p>
        <p>探偵の声がおもおもしくひびきました。</p>
        <p>「へえ、この部屋に？　だって、この部屋にはごらんのとおり、わしたち四人のほかにはだれもいないじゃありませんか。それとも、どっかにかくれてでもいるんですかい。」</p>
        <p>「いいえ、かくれてなんぞいませんよ。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、ほら、そこにいるじゃありませんか。」</p>
        <p>いいながら、われらの名探偵は、意味ありげにニコニコと笑うのでした。</p>
        <p>読者諸君、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵はなんという、とほうもないことをいいだしたのでしょう。<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏も<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人も、自分の目がどうかしたのではないかと、キョロキョロとあたりを見まわしました。でも、その部屋には何者の姿もないのです。ああ、それではやっぱり、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はあの魔術によって、気体のようなものに化けて、この部屋のどこかのすみにたたずんででもいるのでしょうか。そして、そのだれの目にも見えない怪物の姿が名探偵<persName ref="#akechi">明智小五郎</persName>の目にだけは、はっきりうつっているのでしょうか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec21" n="21">
        <head>きみが二十面相だ！</head>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はびっくりして、キョロキョロと部屋の中を見まわしました。しかし、賊の姿などどこにも見あたりません。</p>
        <p>「ハハハ……、ごじょうだんを。ここにはわしたち四人のほかには、だれもいないじゃありませんか。」</p>
        <p>いかにも、戸をしめきった十畳の座敷には、主人の<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏と、老支配人の<persName ref="#kadono">門野</persName>と<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵と<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年の四人のほかには、だれもいないのです。いったい<persName ref="#akechi">明智</persName>は何をいっているのでしょう。頭がどうかしているのではないでしょうか。</p>
        <p>「そうです。ここには、われわれ四人だけです。しかし、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はやっぱりこの部屋にいるのです。」</p>
        <p>「先生、あなたのおことばは、わたくしどもにはさっぱりわけがわかりません。もっとくわしくおっしゃっていただけませんでございましょうか。」</p>
        <p>しらがの老支配人は、オドオドしながら、探偵にたずねました。</p>
        <p>「ほう、あなたにもまだわからないのですか。で、あなたは<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>がどこにいるか、ききたいとおっしゃるのですね。それを言ってもいいですか。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>は老支配人の顔をじっと見つめてから、意味ありげにいいました。</p>
        <p>「エッ、なんとおっしゃいます？」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>老人は、なぜかギョッとしたように探偵を見かえしました。</p>
        <p>「だれが<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>だか、すっぱぬいてもかまわないというのですか。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>の目に、電光のようなはげしい光がかがやき、グッと相手をにらみつけました。老支配人はその眼光に射すくめられでもしたように、返すことばもなく、思わず目を伏せました。</p>
        <p>「ハハハ……、おい、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>、よくも化けたねえ。まるで六十の老人そっくりじゃないか。だが、ぼくの目をごまかすことはできない。きみだ！　きみが<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>だ！」</p>
        <p>「と、とんでもない。そ、そんなばかなことが……。」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>支配人はまっさおになって、弁解しようとしました。</p>
        <p>主人の<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏も、それにことばをそえます。</p>
        <p>「<persName ref="#akechi">明智</persName>先生、それは何かのお思いちがいでしょう。この<persName ref="#kadono">門野</persName>は親の代からわしの店につとめている<ruby><rb>律義者</rb><rt>りちぎもの</rt></ruby>です。この男が<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>だなんて、そんなはずはございません。」</p>
        <p>「いや、あなたは、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が変装の大名人であることを、おわすれになっているのです。なるほど、ほんとうの<persName ref="#kadono">門野</persName>君は律義な番頭さんでしょう。しかし、この男は<persName ref="#kadono">門野</persName>君ではありません。あの予告があってからまもなく、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はほんとうの<persName ref="#kadono">門野</persName>君をある場所に監禁して、自分が<persName ref="#kadono">門野</persName>君に化けすまし、お店に出勤していたのです。</p>
        <p>いや、お店に出勤していたばかりではありません。<persName ref="#kadono">門野</persName>君の自宅へも、ずうずうしく毎晩帰っていた。家族の人たちでさえ、それを少しも気づかなかったのです。」</p>
        <p>ああ、そんなことがありうるのでしょうか。今、目の前に立っている老人は、どう見ても<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人とそっくりです。どこに一つ、あやしい個所はありません。いったい、それほどたくみな変装ができるものでしょうか。</p>
        <p>一同があっけにとられて、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵の顔を見つめている、ちょうどそのときでした。ああ、またしても、どこからともなく、あのおそろしい声が聞こえてきたではありませんか。</p>
        <p>「フフフ……、<persName ref="#akechi">明智</persName>先生も老いぼれたもんだねえ。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>をとりにがした苦しまぎれに、何も知らない老人に罪を着せようなんて……。おい、先生、目をあけて、よく見るがよい。おれはここにいるんだぜ。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はここにいるんだぜ。」</p>
        <p>ああ、なんという大胆不敵、賊はまだこの部屋のどこかにかくれているのでしょうか。</p>
        <p>「先生、あれです。あれが<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>です。やっぱり天井から聞こえてくる。ね、おわかりでしょう。<persName ref="#kadono">門野</persName>君じゃございません。<persName ref="#kadono">門野</persName>君は<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>じゃございません。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、恐怖にたえぬもののように、ソッと天井を指さしながら、ささやくのでした。</p>
        <p>しかし、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は少しもさわぎません。口をつぐんだまま、じっと<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏を見かえしています。</p>
        <p>と、とつじょとして、どこからともなく、まったく別の声がひびいてきました。</p>
        <p>「おいおい、子どもだましはよしたまえ。</p>
        <p>ぼくが腹話術を知らないとでも思っているのか。ハハハ……。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はそれを聞いて、ゾッとふるえあがってしまいました。ああ、なんというふしぎなことでしょう。それはまぎれもなく<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵の声でした。天井から<persName ref="#akechi">明智</persName>の声がひびいてきたのです。しかも、当の探偵は目の前に、じっと口をつぐんですわっています。まるで魔法使いです。<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵が、とつじょとしてふたりになったとしか考えられないのです。</p>
        <p>「おわかりになりましたか、ご主人。これが腹話術というものです。口を少しも動かさないでものをいう術です。今のようにぼくがこうして口をふさいでものをいうと、まるでちがった方角からのように聞こえてくるのです。天井と思えば天井のようでもあり、床下と思えば床下からのようにも聞こえます。おわかりになりましたか。」</p>
        <p>今こそ、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏にもいっさいが明白になりました。腹話術というものがあることは、<persName ref="#otori">大鳥</persName>氏も話に聞いていました。さいぜんからの声が、みんな腹話術であったとすれば、すっかりつじつまがあるのです。天井や床下などをあれほどさがしても、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の姿が発見されなかったわけが、よくわかるのです。それでは、やっぱり<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は<persName ref="#kadono">門野</persName>老人に化けているのでしょうか。</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏はまだ半信半疑のまなざしで、じっと<persName ref="#kadono">門野</persName>老人を見つめました。<persName ref="#kadono">門野</persName>老人はまっさおになっています。しかし、まだへこたれたようすは見えません。顔いっぱいにみょうなにが笑いをうかべて、何かいいだしました。</p>
        <p>「腹話術ですって、おお、どうしてわたくしが、そんな魔法をぞんじておりましょう。<persName ref="#akechi">明智</persName>先生、あんまりでございます。このわたくしがおそろしい<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の賊だなんて、まったく思いもよらぬ、ぬれぎぬでございます。」</p>
        <p>ところが、この老人のことばが終わるか終わらぬに、部屋の板戸を、外からトントンとたたく音が聞こえてきました。</p>
        <p>「だれだね。用事ならあとにしておくれ。今はいって来ちゃいけない。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏が大声にどなりますと、板戸の外に意外な声が聞こえました。</p>
        <p>「わたくしでございます。<persName ref="#kadono">門野</persName>でございます。ちょっと、ここをおあけくださいませ。」</p>
        <p>「エッ、<persName ref="#kadono">門野</persName>だって？　きみは、ほんとうに<persName ref="#kadono">門野</persName>君か。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は<ruby><rb>仰天</rb><rt>ぎょうてん</rt></ruby>して、あわただしく板戸をひらきました。すると、おお、ごらんなさい、そこにはまぎれもない<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人が、やつれた姿で立っていたではありませんか。</p>
        <p>「だんなさま。じつに申しわけございません。賊のためにひどいめにあいまして、つい先ほど、<persName ref="#akechi">明智</persName>先生に助けだしていただいたのでございます。」</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>老人はわびごとをしながら、部屋の中のもうひとりの<persName ref="#kadono">門野</persName>を見つけ、思わずさけびました。</p>
        <p>「アッ、あんたはいったい何者じゃ！」</p>
        <p>なんというふしぎな光景だったでしょう。いや、ふしぎというよりも、ゾーッと総毛立つような、なんともいえぬおそろしいありさまでした。そこには、まるで鏡に写したように、まったく同じ顔のふたりの老人が、敵意に燃える目でにらみあって、立ちはだかっていたのです。おそろしい夢にでもうなされているような光景ではありませんか。</p>
        <p>だれひとり、ものをいうものもなければ身動きするものもありません。数十秒のあいだ、映画の回転がとつぜん止まったような、ぶきみな静止と沈黙がつづきました。</p>
        <p>その静けさをやぶったのは、五人のうちのだれかがはげしい勢いで動きだしたのと、それから、少女の洋服を着ている<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年が、</p>
        <p>「アッ、先生、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が！」</p>
        <p>とさけぶ、けたたましい声とでありました。</p>
        <p>さすがの<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>も、ほんものの<persName ref="#kadono">門野</persName>支配人があらわれては、もう運のつきでした。いかにあらそってみても勝ちみがないとさとったのでしょう。彼はやにわに畳をあげたままになっていた床下へとびおりました。そして、そこにかがんで何かしているなと思ううち、とつじょとして、まったく信じがたい奇怪事がおこったのです。</p>
        <p>ふしぎ、ふしぎ、アッと思うまに、にせ支配人の姿が、まるで土の中へでも、もぐりこんだように、消えうせてしまいました。</p>
        <p>またしても、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は魔法を使ったのでしょうか。彼はやっぱり、何かしら気体のようなものに化ける術をこころえていたのでしょうか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec22" n="22">
        <head>逃走</head>
        <p>「ハハハ……、何もおどろくことはありませんよ。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は土の下へ逃げたのです。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智小五郎</persName>は、少しもさわがず、あっけにとられている人々を見まわして、説明しました。</p>
        <p>「エッ、土の中へ？　いったいそれはどういう意味です。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏がびっくりして聞きかえします。</p>
        <p>「土の中に秘密のぬけ穴が掘ってあったのです。」</p>
        <p>「エッ、ぬけ穴が？」</p>
        <p>「そうですよ。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は黄金塔をぬすみだすために、あらかじめ、ここの床下へぬけ穴を掘っておいて、支配人に化けて、さも忠義顔に、あなたにほんものの塔を、この床下へうずめることをすすめたのです。そして、部下のものがぬけ穴からしのんできて、ちょうどその穴の入り口にある塔を、なんのぞうさもなく持ちさったというわけですよ。賊の足あとが見あたらなかったのはあたりまえです。土の上を歩いたのではなく、土の中をはってきたのですからね。」</p>
        <p>「しかし、わたしはあれを床下へうずめるのを見ておりましたが、べつにぬけ穴らしいものはなかったようですが。」</p>
        <p>「それはふたがしてあったからですよ。ま、ま、ここへ来てよくごらんなさい。大きな<ruby><rb>鉄板</rb><rt>てっぱん</rt></ruby>で穴の上をふたして、土がかぶせてあったのです。今、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はその鉄板をひらいて、穴の中にとびこんだのです。かき消すように見えなくなったのは、そのためですよ。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏も<persName ref="#kadono">門野</persName>老人も<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年も、急いでそばによって、床下をながめましたが、いかにもそこには一枚の鉄板が投げだしてあって、そのそばに古井戸のような大きな穴が、まっ黒な口をひらいていました。</p>
        <p>「いったい、この穴はどこへつづいているのでしょう。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏があきれはてたようにたずねますと、<persName ref="#akechi">明智</persName>はそくざに答えました。何から何まで知りぬいているのです。</p>
        <p>「この裏手にあき家があるでしょう。ぬけ穴はそのあき家の床へぬけているのです。」</p>
        <p>「では早く追いかけないと、逃げてしまうじゃありませんか。先生、早くそのあき家のほうへまわってください。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は、もう気が気でないというちょうしです。</p>
        <p>「ハハハ……。そこにぬかりがあるものですか。そのあき家のぬけ穴の出口のところには、<persName ref="#nakamura">中村</persName>捜査係長の部下が、五人も見はりをしていますよ。今ごろあいつをひっとらえている時分です。」</p>
        <p>「ああ、そうでしたか。よくそこまで準備ができましたねえ、ありがとう、ありがとう、おかげで、私も今夜からまくらを高くして寝られるというものです。」</p>
        <p><persName ref="#otori">大鳥</persName>氏は安堵の胸をなでおろして、名探偵のぬけめのない処置を感謝するのでした。</p>
        <p>しかし、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、<persName ref="#akechi">明智</persName>の予想のとおり、はたして五名の警官に、逮捕されてしまったでしょうか。名にしおう魔術賊のことです。もしや、意外の悪知恵をはたらかせて、名探偵の計略の裏をかくようなことはないでしょうか。ああ、なんとなく心がかりではありませんか。</p>
        <p>そのとき、やみのぬけ穴では、いったいどんなことがおこっていたのでしょう。</p>
        <p><persName ref="#kadono">門野</persName>老人に化けた<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、人々のゆだんを見すまして、パッとぬけ穴の中にとびこみますと、せまい穴の中をはうようにして、まるでもぐらのようなかっこうで、反対の出口へと急ぎました。</p>
        <p>時計店の裏通りの、あき家というのは、奥座敷からは、せまい庭と塀とをへだててすぐのところにあるのですから、ぬけ穴の長さは二十メートルほどしかありません。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、まずそのあき家を借りたうえ、部下に命じて、人に知られぬように、大急ぎでぬけ穴を掘らせたのです。ですから、内がわを石がきやレンガできずくひまはなく、ちょうど旧式な炭坑のように、丸太のわくで、土の落ちるのをふせいであるという、みすぼらしいぬけ穴です。広さも、やっとひとり、はって歩けるほどなのです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、土まみれになって、そこをはっていきましたが、あき家の中の出口の下まで来て、ヒョイと外をのぞいたかと思うと、何かギョッとしたようすで首をひっこめてしまいました。</p>
        <p>「ちくしょうめ、もう手がまわったか。」</p>
        <p>彼は、いまいましそうに舌打ちして、しかたなく、またあともどりをはじめました。</p>
        <p>穴の外の暗やみの中に、大ぜいの黒い人かげが見えたからです。しかも、それがみんな制服の警官らしく、制帽のひさしと拳銃のにぎりが、やみの中にもかすかにピカピカと光って見えたのです。</p>
        <p>ああ、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はとうとう、袋のネズミになってしまいました。いや、穴の中のもぐらになってしまいました。さすがの<ruby><rb>凶賊</rb><rt>きょうぞく</rt></ruby>ももはや運のつきです。前に進めば五人の警官、うしろにもどれば、だれよりもこわい<persName ref="#akechi">明智</persName>名探偵が待ちかまえているのです。進むこともしりぞくこともできません。といって、もぐらではない<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、こんなジメジメした、まっくらな穴の中に、いつまでじっとしていられましょう。</p>
        <p>しかし、なぜか怪盗はさしてこまったようすも見えません。彼はやみの中を、ぬけ穴の中ほどまで引きかえしますと、そこの壁のくぼみになった個所から、何かふろしき包みのようなものを、とりだしました。</p>
        <p>「ヘヘン、どうだい。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はどんなことがあったって、へこたれやしないぞ。敵が五と出せばこちらは十だ。十と出せば二十だ。ここにこんな用意がしてあろうとは、さすがの名探偵どのも、ごぞんじあるまいて。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の字引きに不可能の文字なしっていうわけさ。フフフ……。」</p>
        <p>彼は、そんなふてぶてしいひとりごとをいいながら、ふろしき包みらしいものをひらきました。すると、その中から、警官の制服制帽、警棒、靴などがあらわれました。</p>
        <p>ああ、なんという用心ぶかさでしょう。まんいちのばあいのために、彼はぬけ穴の中へ、こんな変装用の衣装をかくしておいたのです。</p>
        <p>「おっと、わすれちゃいけない。まず髪の毛の染料と顔のしわを落とさなくっちゃあ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、じょうだんのようにつぶやきながら、懐中から銀色のケースをとりだし、その中の<ruby><rb>揮発油</rb><rt>きはつゆ</rt></ruby>をしみこませた綿をちぎって頭と顔をていねいにふきとるのです。綿をちぎってはふき、ちぎってはふき、何度となくくりかえしているうちに、老人のしらが頭は、いつのまにか黒々とした頭髪となり、顔のしわもあとかたもなくとれて、若々しい青年にかわってしまいました。</p>
        <p>「これでよしと、さあ、いよいよおまわりさんになるんだ。泥棒がおまわりさんに早がわりとござあい。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、きゅうくつな思いをして、やみの中の着がえをしながら、さもうれしくてたまらないというように、低く口笛さえ吹きはじめるのでした。</p>
        <p>裏のあき家というのは、日本建ての商家でしたが、その奥座敷でも、ちょうど<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>の奥座敷と同じように、一枚の畳があげられ、床板がはずされ、その下に黒い土があらわれていました。</p>
        <p>その土のまんなかに、ここには鉄板のふたなどなくて、ポッカリとぬけ穴の口が大きくひらいているのです。</p>
        <p>ぬけ穴のまわりには、五名の制服警官が、あるいは床下に立ち、あるいは畳にこしかけ、あるいは座敷につっ立って、じっと見はりをつづけていました。むろん電燈はつけず、いざというときの用意には、中のふたりが懐中電燈をたずさえているのです。</p>
        <p>「<persName ref="#akechi">明智</persName>さんがもう少し早く、このぬけ穴を発見してくれたら、塔をぬすみだした手下のやつも、ひっとらえることができたんだがなあ。」</p>
        <p>ひとりの警官が、ささやき声で、ざんねんそうにいいました。</p>
        <p>「だが、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>さえとらえてしまえば、手下なんか<ruby><rb>一網打尽</rb><rt>いちもうだじん</rt></ruby>だよ。それにぬすまれた塔はにせものだっていうじゃないか。ともかく親玉さえつかまえてしまえば、こっちのもんだ。ああ、早く出てこないかなあ。」</p>
        <p>べつの警官が、腕をさすりながら、待ちどおしそうに答えるのです。</p>
        <p>たばこをすうのもえんりょして、じっと暗やみの中に待っている待ちどおしさ。まるで時間が止まってしまったような感じです。</p>
        <p>「おい、何か音がしたようだぜ。」</p>
        <p>「エッ、どこに？」</p>
        <p>思わず懐中電燈をつかんで立ちあがったことが、いく度あったでしょう。</p>
        <p>「なあんだ、ネズミじゃないか。」</p>
        <p>当の<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、いつまでたっても、姿をあらわさないのでした。</p>
        <p>しかし、おお、こんどこどは、人間です。人間が穴の中からはいだしてくる物音です。サラサラと土のくずれる音、ハッハッという息づかい、いよいよ<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>がやってきたのです。</p>
        <p>五名の警官はいっせいに立ちあがって、身がまえました。二つの懐中電燈の丸い光が、左右からパッと穴の入り口を照らしました。</p>
        <p>「おい、ぼくだよ、ぼくだよ。」</p>
        <p>意外にも、穴をはいだしてきた人物が、したしそうな声をかけるではありませんか。</p>
        <p>それは怪盗ではなくて、ひとりの若い警官だったのです。見知らぬ顔ですけれど、きっとこの区の警察署の警官なのでしょう。</p>
        <p>「賊はどうしました。逃げたんですか。」</p>
        <p>見はりをしていた警官のひとりが、ふしんそうにたずねました。</p>
        <p>「いや、もうとらえました。<persName ref="#akechi">明智</persName>さんの手引きで、ぼくの署のものが、しゅびよく<ruby><rb>逮捕</rb><rt>たいほ</rt></ruby>したのです。あなたがたも早くあちらへ行ってください……。ぼくはこのぬけ穴の検分をおおせつかったのです。もしや同類がかくれてやしないかというのでね。しかし、だれもいなかったですよ。」</p>
        <p>若い警官は、手錠をガチャガチャいわせながら、やっと穴をはいだして、五人の前に立ちました。</p>
        <p>「なあんだ、もう逮捕したんだって？」</p>
        <p>こちらは、せっかく意気ごんだのにむだになったと知って、がっかりしてしまいました。いや、がっかりしたというよりも、他署のものに手がらをうばわれて、すくなからず不平なのです。</p>
        <p>「<persName ref="#akechi">明智</persName>さんから、あなたがたに、もう見はりをしなくっていいから、早くこちらへ来てくださいということでしたよ……。ぼくはちょっと、署まで用事がありますから、これで<ruby><rb>失敬</rb><rt>しっけい</rt></ruby>します。」</p>
        <p>若い警官はテキパキといって、暗やみの中を、グングンあき家の表口のほうへ歩いていきました。</p>
        <p>とりのこされた五人の警官は、なんとなくふゆかいな気持で、きゅうに動く気にもなれず、</p>
        <p>「なあんだ、つまらない。」</p>
        <p>などとつぶやきながら、ぐずぐずしていましたが、やがて、その中のひとりが、ハッと気づいたようにさけびました。</p>
        <p>「おい、へんだぜ。あの男、ぬけ穴の調査を命じられたといいながら、報告もしないで、署に帰るなんて、少しつじつまがあわないじゃないか。」</p>
        <p>「そういえば、おかしいね。あいつ穴の中をしらべるのに、懐中電燈もつけていなかったじゃないか。」</p>
        <p>警官たちは、なんとも形容のできない、みょうな不安におそわれはじめました。</p>
        <p>「おい、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>というやつは、なんにだって化けるんだぜ。いつかは国立博物館長にさえ化けたんだ。もしや今のは……。」</p>
        <p>「エッ、なんだって、それじゃ、あいつが<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>だっていうのか。」</p>
        <p>「おい、追っかけてみよう。もしそうだったら、ぼくらは係長にあわす顔がないぜ。」</p>
        <p>「よしッ、追っかけろ。ちくしょう逃がすものか。」</p>
        <p>五人は、あわただしくあき家の入り口にかけだして、深夜の町を見わたしました。</p>
        <p>「アッ、あすこを走っている。ためしによんでみようじゃないか。」</p>
        <p>そこで一同声をそろえて、</p>
        <p>「オーイ、オーイ。」とどなったのですが、それを聞きつけた相手は、ヒョイとふりかえったかと思うと、立ちどまるどころか、まえにも増した勢いで、いちもくさんに逃げだしたではありませんか。</p>
        <p>「アッ、やっぱりそうだ。あいつだ。あいつが<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>だっ。」</p>
        <p>「ちくしょう、逃がすものか。」</p>
        <p>五人はやにわに走りだしました。</p>
        <p>もう一時をすぎた真夜中です。昼間はにぎやかな商店街も、<ruby><rb>廃墟</rb><rt>はいきょ</rt></ruby>のように静まりかえり、光といってはまばらに立ちならぶ街燈ばかり、人っ子ひとり通らないアスファルト道が、はるかにやみの中へ消えています。</p>
        <p>その中を、逃げるひとりの警官、追いかける五人の警官、キツネにでもつままれたような奇妙な追跡がはじまりました。若い警官は、おそろしく足が早いのです。町かどに来るたび、あるいは右に、あるいは左に、めちゃくちゃに方角をかえて、追っ手をまこうとします。</p>
        <p>そして、さしかかったのが、<placeName ref="#chuoku">中央区</placeName>内の、とある小公園の<ruby><rb>塀外</rb><rt>へいそと</rt></ruby>でした。右がわは公園のコンクリート<ruby><rb>塀</rb><rt>べい</rt></ruby>、左がわはすぐ川に面している、さびしい場所です。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、そこまで走ってきますと、ヒョイと立ちどまって、うしろをふりかえりましたが、五人のおまわりさんはまだ町かどの向こうがわを走っているとみえて、追っ手らしい姿はどこにも見えません。</p>
        <p>それをたしかめたうえ、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は何を思ったのか、いきなりそこにうずくまって、地面に手をかけ、ウンとりきみますと、さしわたし五十センチほどの丸い鉄板が、ふたをひらくように持ちあがり、その下に大きな黒い穴があきました。水道のマンホールなのです。</p>
        <p><placeName ref="#tokyo">東京</placeName>の読者諸君は、水道の係りの人たちが、あの丸い鉄のふたをとって、地中へもぐりこんで、工事をしているのを、よくお見かけになるでしょう。今、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、その鉄のふたをひらいたのです。そして、ヒョイとそこへとびこむと、すばやく中から、ふたをもとのとおりにしめてしまいました。</p>
        <p>鉄のふたがしまるのと、五人のおまわりさんが町かどをまがるのと、ほとんど同時でした。</p>
        <p>「おや、へんだぞ。たしかにあいつはここをまがったんだが。」</p>
        <p>おまわりさんたちは立ちどまって、死んだように静まりかえった夜ふけの町を見わたしました。</p>
        <p>「向こうのまがりかどまでは百メートル以上もあるんだから、そんなに早く姿が見えなくなるはずはない。塀を乗りこして、公園の中へかくれたんじゃないか。」</p>
        <p>「それとも、川へとびこんだのかもしれんぜ。」</p>
        <p>そんなことをいいかわして、おまわりさんたちは、注意ぶかく左右を見まわしながら、急ぎ足に例のマンホールの上を通りすぎて、公園の入り口のほうへ遠ざかっていきました。</p>
        <p>マンホールの鉄ぶたは、五人の靴でふまれるたびに、ガンガンとにぶい響きをたてました。おまわりさんたちは、そうして、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の頭の上を通りながら、少しもそれと気づかなかったのです。<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>の人は、マンホールなどには、なれっこになっていて、そのうえを歩いても、気のつかぬことが多いのです。</p>
        <p>五人の警官がしょうぜんとして<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>にたちかえり、事のしだいを<persName ref="#akechi">明智</persName>に報告したのは、それから二十分ほどのちのことでした。</p>
        <p>それを聞いて、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は失望したでしょうか。警官たちの失策にかんしゃくをおこしたでしょうか。いやいや、けっしてそうではありませんでした。読者諸君、ご安心ください。われわれの名探偵はこれしきの失敗に勇気をうしなうような人物ではありません。彼のすばらしい<ruby><rb>脳髄</rb><rt>のうずい</rt></ruby>に、まだまだとっておきの奥の手が、ちゃんと用意されていたのです。</p>
        <p>「いや、ご苦労でした。ぼくもあいつがぬけ穴の中に変装の衣装をかくしていようとは思いもおよばなかった。しかし、諸君、失望なさることはありませんよ。こういうこともあろうかと、ぼくはちゃんと、もう一だん奥の用意がしてあるのです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はしゅびよく逃げおおせたつもりでいても、まだぼくの張った網の中からのがれることができないのです。見ていてください。明朝までには、きっと諸君のかたきをとってあげますよ。</p>
        <p>ほんとうをいえば、あいつが逃げてくれたのは思うつぼなのです。ぼくはゆかいでたまらないくらいです。なぜといって、そのぼくの奥の手というのは、じつにすばらしい手段なのですからね。諸君、見ていてください。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>がどんなに泣きつらをするか。ぼくの部下たちが、どんなみごとなはたらきをするか。</p>
        <p>さあ、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の最後の舞台へ、急いで出かけるとしよう。」</p>
        <p>名探偵はいつにかわらぬほがらかな笑顔をうかべて、愛弟子<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君をまねきました。そして、<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>をたちいでますと、そこに待たせてあった自動車に乗って、夜霧の中を、いずこともなく走りさったのでありました。</p>
        <p>さて、わたしたちは、もう一度、あの公園の前に立ちもどって、マンホールの中へかくれた<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が、どんなことをするか、それを見さだめなければなりません。</p>
        <p>警官たちがたちさってしまいますと、そのあたりはまた、ヒッソリともとの静けさにかえりました。深夜の二時です。人通りなどあるはずはありません。</p>
        <p>遠くのほうから、犬の鳴き声が聞こえていましたが、それもしばらくしてやんでしまうと、この世から音というものがなくなってしまったような静けさです。</p>
        <p>黒く夜空にそびえている公園の林のこずえが、風もないのにガサガサと動いたかと思うと、夜の鳥が、あやしい声で、ゲ、ゲ、と二声鳴きました。</p>
        <p>空は一面にくもって、星もないやみ夜です。光といっては、ところどころの電柱にとりつけてある街燈ばかり。その街燈の一つが<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のかくれたマンホールの黒い鉄板の上を、うすぼんやりと照らしています。</p>
        <p>でも、マンホールのふたは、いつまでたっても動かないのです。ああ、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、あの暗やみの土の中で、いったい何をしているのでしょう。</p>
        <p>長い長い二時間がすぎて、四時となりました。東の空がうっすらとしらみはじめています。遠い<placeName ref="#koto"><ruby><rb>江東区</rb><rt>こうとうく</rt></ruby></placeName>の空から、<ruby><rb>徹夜作業</rb><rt>てつやさぎょう</rt></ruby>の工場の汽笛が夜明けの近づいたことを知らせるように、もの悲しく、かすかにひびいてきました。</p>
        <p>すると、街燈に照らされたマンホールのふたが、生きものででもあるかのように、少しずつ動きはじめました。やがて、鉄板はカタンとみぞをはずれて、ジリジリと地面を横へすべっていきます。そして、その下から、まっ黒な穴の口が、一センチ、二センチと、だんだん大きくひらいていくのです。</p>
        <p>長いあいだかかって、鉄のふたはすっかりひらきました。すると、そこの丸い穴から、新しいネズミ色のソフト帽がニューッとあらわれてきたではありませんか。そして、そのつぎには、鼻の下に黒いひげをはやしたりっぱな青年紳士の顔、それからまっ白なソフト・カラー、はでなネクタイ、折り目の正しい上等の背広服と、胸のへんまで姿を見せて、その紳士は、注意ぶかくあたりを見まわしましたが、どこにも人かげのないのをたしかめると、パッと穴の中から地上にとびだし、すばやく鉄のふたをもとのとおりにしめて、そのまま何くわぬ顔で、歩きはじめました。</p>
        <p>この青年紳士が怪盗<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の変装姿であったことは、申すまでもありません。ああ、なんという用心ぶかいやり口でしょう。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、何か仕事をもくろみますと、まんいちのばあいのために、いつもその付近のマンホールの中へ、変装用の衣装をかくしておくのです。そして、もし警官に追われるようなことがあれば、すばやく、そのマンホールの中へ身をかくし、まったくちがった顔と服装とになって、そしらぬ顔で逃げてしまうのです。</p>
        <p>読者諸君のおうちの近所にも、マンホールがあることでしょうが、もしかすると、その中に、大きな黒いふろしき包みがかくしてあるかもしれませんよ。まんいちそんなふろしき包みが見つかるようなことがあれば、それは<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>が、そのへんで何かおそろしいもくろみをしたしょうこなのです。</p>
        <p>さて、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の青年紳士は、急ぎ足に近くの大通りへ出ますと、そこの駐車場にならんでいたいちばん前の自動車に近づき、居ねむりをしている運転手を呼びおこしました。</p>
        <p>そして運転手がドアをひらくのを待ちかねて、客席へとびこみ、早口に行く先をつげるのでした。</p>
        <p>自動車は、ガランとした夜明けの町を、ひじょうな速力で走っていきます。<placeName ref="#ginza">銀座</placeName>通りを出て、<placeName ref="#shinbashi"><ruby><rb>新橋</rb><rt>しんばし</rt></ruby></placeName>をすぎ、<placeName ref="#kanjosen">環状線</placeName>を<placeName ref="#shinagawa">品川</placeName>へ、<placeName ref="#shinagawa">品川</placeName>から<placeName ref="#keihin-kokudo"><ruby><rb>京浜</rb><rt>けいひん</rt></ruby>国道</placeName>を、西に向かって一キロほど、とある枝道を北へはいってしばらく行きますと、だんだん人家がまばらになり、まがりくねった坂道の向こうに、林につつまれた小さな丘があって、その上にポツンと一軒の古風な洋館が、建っているのがながめられました。</p>
        <p>「よし、ここでいい。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の青年紳士は、自動車をとめさせて、料金をはらいますと、そのまま丘の上へとのぼっていき、木立ちをくぐって、洋館の玄関へはいってしまいました。</p>
        <p>読者諸君、ここが<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のかくれがでした。賊はとうとう安全な巣くつへ逃げこんでしまったのです。では、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵のせっかくの苦心も水のあわとなったのでしょうか。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、かんぜんに探偵の目をくらますことができたのでしょうか。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec23" n="23">
        <head>美術室の怪</head>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>がドアをあけて、玄関のホールに立ちますと、その物音を聞きつけて、ひとりの部下が顔を出しました。頭の毛をモジャモジャにのばして、顔いちめんに<ruby><rb>無精</rb><rt>ぶしょう</rt></ruby>ひげのはえた、きたならしい洋服男です。</p>
        <p>「お帰りなさい……。大成功ですね。」</p>
        <p>部下の男はニヤニヤしながらいいました。何も知らないらしいのです。</p>
        <p>「大成功？　おやいや、何を寝ぼけているんだ。おれはマンホールの中で夜を明かしてきたんだぜ。近ごろにない大失敗さ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はおそろしいけんまくでどなりつけました。</p>
        <p>「だって、黄金塔はちゃんと手にはいったじゃござんせんか。」</p>
        <p>「黄金塔か、あんなもの、どっかへうっちゃっちまえ。おれたちは、にせものをつかまされたんだよ。またしても、<persName ref="#akechi">明智</persName>のやつのおせっかいさ、それに、こにくらしいのは、あの<persName ref="#kobayashi">小林</persName>という小僧だ。お手伝いに化けたりして、チビのくせに、いやに知恵のまわる野郎だ。」</p>
        <p>部下の男は、首領のやつあたりにヘドモドしながら、</p>
        <p>「いったいどうしたっていうんですか？　あっしゃ、まるでわけがわかりませんが。」</p>
        <p>とふしん顔です。</p>
        <p>「まあ、すんだことはどうだっていい。それより、おれはねむくってしかたがないんだ。何もかもねむってからのこと。それから、<ruby><rb>新規</rb><rt>しんき</rt></ruby>まきなおしだ。あーあ……。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は大きなあくびをして、フラフラと廊下をたどり、奥まった寝室へはいってしまいました。</p>
        <p>部下の男は、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>を送って、寝室の外まで来ましたが、中からドアがしまっても、そこのうす暗い廊下に、長いあいだたたずんで、何か考えていました。</p>
        <p>やや五分ほども、そうしてじっとしていますと、つかれきった<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、服も着かえないでベッドにころがったものとみえ、もうかすかないびきの音が聞こえてきました。</p>
        <p>それを聞きますと、ひげむじゃの部下は、なぜかニヤニヤと笑いながら、寝室の前を立ちさりましたが、ふたたび玄関に引きかえし、入り口のドアの外へ出て、向こうの林のしげみへ向かって、右手を二三度大きくふりうごかしました。なんだか、その林の中にかくれている人に、あいずでもしているようなかっこうです。</p>
        <p>夜が明けたばかりの、五時少しまえです。林の中は、まだゆうべのやみが残っているように、うす暗いのです。こんなに朝早くから、いったい何者が、そこにかくれているというのでしょう。</p>
        <p>ところが、部下の男が手をふったかと思うと、その林の下のしげった木の葉が、ガサガサと動いて、その間から、何かほの白い丸いものが、ぼんやりとあらわれました。うす暗いのでよくわかりませんが、どうやら人の顔のようにも思われます。</p>
        <p>すると、建物の入口に立っている部下の男が、こんどは両手をまっすぐにのばして、左右にあげたりさげたり、鳥の羽ばたきのようなまねを、三度くりかえしました。</p>
        <p>いよいよへんです。この男はたしかに何か秘密のあいずをしているのです。相手は何者でしょう。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の敵か味方か、それさえもはっきりわかりません。</p>
        <p>その奇妙なあいずが終わりますと、こんどはいっそうふしぎなことがおこりました。今まで林のしげみの中にぼんやり見えていた、人の顔のようなものが、スッとかくれたかと思うと、まるで大きなけだものでも走っているように、木の葉がはげしくざわめき、何かしら黒い影が、木立ちの間を向こうのほうへ、とぶようにかけおりていくのが見えました。</p>
        <p>その黒い影はいったい何者だったのでしょう。そして、あのひげむじゃの部下はなんのあいずをしたのでしょう。</p>
        <p>さて、お話は、それから七時間ほどたった、その日のお昼ごろのできごとにうつります。</p>
        <p>そのころになって、寝室の<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はやっと目をさましました。じゅうぶんねむったものですから、ゆうべのつかれもすっかりとれて、いつもの快活な<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>にもどっていました。まず浴室にはいって、さっぱりと顔を洗いますと、毎朝の習慣にしたがって、廊下の奥のかくし戸をひらいて、地底の美術室へと、おりていきました。</p>
        <p>その洋館には広い地下室があって、そこが怪盗の秘密の美術陳列室になっているのです。読者諸君もごぞんじのとおり、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、世間の悪漢のように、お金をぬすんだり、人を殺したり、傷つけたりはしないのです。ただいろいろな美術品をぬすみあつめるのが念願なのです。</p>
        <p>以前の巣くつは、<placeName ref="#kokuritsu-hakubutsukan">国立博物館</placeName>事件のとき、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵のために発見され、ぬすみあつめた宝物を、すっかりうばいかえされてしまいましたが、それからのち、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、また、おびただしい美術品をぬすみためて、この新しいかくれがの地下室に、秘密の宝庫をこしらえていたのです。</p>
        <p>そこは二十畳敷きぐらいの広さで、地下室とは思われぬほど、りっぱな飾りつけをした部屋です。四ほうの壁には、日本画の掛け軸や、大小さまざまの西洋画の額などが、ところせましとかけてありますし、その下にはガラスばりの台がズッとならんでいて、目もまばゆい貴金属、宝石類の小美術品が陳列してあります。また、壁のところどころには、古い時代の木彫りの仏像が、つごう十一体、れんげ台の上に安置されています。それらの美術品は、どれを見ても、みな<ruby><rb>由緒</rb><rt>ゆいしょ</rt></ruby>のある品ばかり、私設博物館といってもいいほどのりっぱさです。</p>
        <p>地下室のことですから、窓というものがなく、わずかに、天井のすみに、厚いガラス張りの天窓のようなものがあり、そこからにぶい光がさしこんでいるばかりですから、美術室は昼間でも、夕方のようにうす暗いのです。</p>
        <p>部屋の天井には、りっぱな装飾電燈がさがっていますけれど、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、新しい宝物を手に入れたときででもなければ、めったに電燈をつけません。大寺院のお堂の中のような、おもおもしいうす暗さが大すきだからです。そのうす暗い中でながめますと、古い絵や仏像がいっそう古めかしく尊く感じられるからです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、いま、その美術室のまんなかに立って、ぬすみためた宝物を、さも楽しそうに見まわしていました。</p>
        <p>「フフン、<persName ref="#akechi">明智</persName>先生、おれの裏をかいたと思って、得意になっているが、黄金塔がなんだ、あんなもの一つぐらいしくじったって、おれはこんなに宝物を集めているんだ。さすがの<persName ref="#akechi">明智</persName>先生も、ここにこんなりっぱな美術室があろうとは、ごぞんじあるまいて、フフフ……。」</p>
        <p>怪盗はひとりごとをいって、さもゆかいらしく笑うのでした。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は部屋のすみの一つの仏像の前に近づきました。</p>
        <p>「じつによくできているなあ。なにしろ国宝だからね。まるで生きているようだ。」</p>
        <p>そんなことをつぶやきながら、仏像の肩のへんをなでまわしていましたが、なにを思ったのか、ふと、その手をとめて、びっくりしたように、しげしげと仏像の顔をのぞきこみました。</p>
        <p>その仏像はいやになまあたたかかったからです。あたたかいばかりでなく、からだがドキンドキンと脈うっていたからです。まるで息でもしているように、胸のへんがふくれたりしぼんだりしていたからです。</p>
        <p>いくら生きているような仏像だって、息をしたり、脈をうったりするはずはありません。なんだかへんです。お化けみたいな感じです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、ふしぎそうな顔をして、その仏像の胸をたたいてみました。ところが、いつものようにコツコツという音がしないで、なんだかやわらかい手ごたえです。</p>
        <p>たちまち、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の頭に、サッと、ある考えがひらめきました。</p>
        <p>「やいっ、きさま、だれだっ！」</p>
        <p>彼はいきなり、おそろしい声で、仏像をどなりつけたのです。</p>
        <p>すると、ああ、なんということでしょう。どなりつけられた仏像が、ムクムクと動きだしました。そして、まっ黒になったやぶれ衣の下から、ニューッとピストルの筒口があらわれ、ピッタリと怪盗の胸にねらいがさだめられたではありませんか。</p>
        <p>「きさま、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>の小僧だなッ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、すぐさまそれとさとりました。この手は以前に一度経験していたからです。</p>
        <p>しかし、仏像は何も答えませんでした。無言のまま、左手をあげて、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のうしろを指さしました。</p>
        <p>そのようすがひどくぶきみだったものですから、怪盗は思わずヒョイと、うしろをふりむきましたが、すると、これはどうしたというのでしょう。部屋中の仏像がみな、れんげ台の上で、むくむくと動きだしたではありませんか。そして、それらの仏像の右手には、どれもこれも、ピストルが光っているのです。十一体の仏像が、四ほうから、怪盗めがけて、ピストルのねらいをさだめているのです。</p>
        <p>さすがの<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>も、あまりのことに、アッと立ちすくんだまま、キョロキョロとあたりを見まわすばかりです。</p>
        <p>「夢をみているんじゃないかしら。それともおれは気でもちがったのかしら。十一体の仏像が十一体とも、生きて動きだして、ピストルをつきつけるなんて、そんなばかなことが、ほんとうにおこるものかしら。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、頭の中がこんぐらかって、何がなんだかわけがわからなくなってしまいました。フラフラと目まいがして、今にもたおれそうな気持です。</p>
        <p>「おや、どうかなすったのですかい。顔色がひどく悪いじゃございませんか。」</p>
        <p>とつぜん声がして、けさのひげむじゃの部下の男が、美術室へはいってきました。</p>
        <p>「ウン、少し、目まいがするんだ。おまえ、この仏像をよくしらべてみてくれ、おれにはなんだかみょうなものに見えるんだが……。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は頭をかかえて、<ruby><rb>弱音</rb><rt>よわね</rt></ruby>をはきました。</p>
        <p>すると部下の男は、いきなり笑いだして、</p>
        <p>「ハハハ……、仏さまが生きて動きだしたというんでしょう。<ruby><rb>天罰</rb><rt>てんばつ</rt></ruby>ですぜ。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>に天罰がくだったんですぜ。」</p>
        <p>と、みょうなことをいいだしました。</p>
        <p>「エッ、なんだって？」</p>
        <p>「天罰だといっているんですよ。とうとう<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の運のつきが来たといっているんですよ。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、あっけにとられて相手の顔を見つめました。木彫りの仏像が動きだしたばかりでなく、信じきっていた部下までが、気でもちがったように、おそろしいことをいいだしたのです。いよいよ、何がなんだかわからなくなってしまいました。</p>
        <p>「ハハハ……、おいおい、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>ともあろうものが、みっともないじゃないか、こんなことでびっくりするなんて。ハハハ……、まるでハトが豆鉄砲をくらったような顔だぜ。」</p>
        <p>部下の男の声が、すっかりかわってしまいました。今までのしわがれ声が、たちまちよく通る美しい声にかわってしまったのです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、どうやらこの声に聞きおぼえがありました。ああ、ひょっとしたら、あいつじゃないかしら。きっとあいつだ。ちくしょうめ、あいつにちがいない。しかし、彼はおそろしくて、その名を口にだすこともできないのでした。</p>
        <p>「ハハハ……、まだわからないかね。ぼくだよ。ぼくだよ。」</p>
        <p>部下の男は、ほがらかに笑いながら、顔いちめんのつけひげを、皮をはぐようにめくりとりました。</p>
        <p>すると、その下から、にこやかな青年紳士の顔があらわれてきたのです。</p>
        <p>「アッ、きさま、<persName ref="#akechi">明智小五郎</persName>！」</p>
        <p>「そうだよ、ぼくも変装はまずくはないようだね。本家本元のきみをごまかすことができたんだからね。もっとも、けさは夜が明けたばかりで、まだうす暗かったし、この地下室も、ひどく暗いのだから、そんなにいばれたわけでもないがね。」</p>
        <p>ああ、それは意外にもわれらの<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵だったのです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、一時はギョッと顔色をかえましたが、相手が化けものでもなんでもなく、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵とわかりますと、さすがは怪人、やがてだんだん落ちつきをとりもどしました。</p>
        <p>「で、おれをどうしようというのだね。探偵さん。」</p>
        <p>彼はにくにくしく言いながら、傍若無人に地下室の出口のほうへ歩いていこうとするのです。</p>
        <p>「とらえようというのさ。」</p>
        <p>探偵は<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の胸を、グイグイとおしもどしました。</p>
        <p>「で、いやだといえば？　仏像どもがピストルをうつというしかけかね。フフフ……、おどかしっこなしだぜ。」</p>
        <p>怪盗は、たかをくくって、なおも<persName ref="#akechi">明智</persName>をおしのけようとします。</p>
        <p>「いやだといえばこうするのさ！」</p>
        <p>肉弾と肉弾とがはげしい勢いでもつれあったかと思うと、おそろしい音をたてて、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>のからだが床の上に投げたおされていました。背負い投げがみごとにきまったのです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は投げたおされたまま、あっけにとられたように、キョトンとしていました。<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵にこれほどの腕力があろうとは、今の今まで、夢にも知らなかったからです。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は少し柔道のこころえがあるだけに、段ちがいの相手の力量がはっきりわかるのです。そして、これではいくら手むかいしてみても、とてもかなうはずはないとさとりました。</p>
        <p>「こんどこそはおれの負けだね。フフフ……、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>もみじめな最期をとげたもんさねえ。」</p>
        <p>彼は、にが笑いをうかべながら、しぶしぶ立ちあがると、「さあ、どうでもしろ。」というように、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵をにらみつけました。</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="sec24" n="24">
        <head>大爆発</head>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、十一体の仏像のピストルにかこまれ、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵の監視をうけながら、もうあきらめはてたように美術室の中を、フラフラと歩きまわりました。</p>
        <p>「ああ、せっかくの苦心も水のあわか。おれは何よりも、この美術品をうしなうのがつらいよ。<persName ref="#akechi">明智</persName>君、武士のなさけだ。せめて名ごりをおしむあいだ、外の警官を呼ぶのを待ってくれたまえね。」</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、早くもそれをさとっていました。いかにも彼の<ruby><rb>推察</rb><rt>すいさつ</rt></ruby>したとおり、この洋館の外は、数十人の警官隊によって、アリのはいでるすきもなく、ヒシヒシと四ほうからとりかこまれていたのです。</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵も、怪人のしおらしいなげきには、いささかあわれをもよおしたのでしょう。「さあ、ぞんぶんに名ごりをおしむがいい。」といわぬばかりに、じっともとの場所にたたずんだまま、腕組みをしています。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、しおしおとして、部屋の中を行きつもどりつしていましたが、いつとはなしに<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵から遠ざかって、部屋の向こうのすみにたどりつくと、いきなりそこへうずくまって、何か床板をゴトゴトとやっていましたが、とつぜん、ガタンというはげしい音がして、ハッと思うまに、彼の姿は、かき消すように見えなくなってしまいました。</p>
        <p>ああ、これこそ賊の最後の切り札だったのです。美術室の下には、さらに一段深い地下の穴ぐらが用意してあったのです。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は<persName ref="#akechi">明智</persName>のゆだんを見すまして、すばやく穴ぐらのかくしぶたをひらき、その暗やみの中へころがりこんでしまったのです。</p>
        <p>われらの名探偵は、またしても賊のためにまんまとはかられたのでしょうか。このどたん場まで追いつめながら、ついに<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>をとりにがしてしまったのでしょうか。</p>
        <p>読者諸君、ご安心ください。<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は少しもさわぎませんでした。そして、さもゆかいそうにニコニコと笑っているのです。探偵はゆっくりその穴ぐらの上まで歩いていきますと、あいたままになっている入り口をのぞきこんで、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>によびかけました。</p>
        <p>「おいおい、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>君、きみは何を血まよったんだい。この穴ぐらをぼくが知らなかったとでも思っているのかい。知らないどころか、ぼくはここをちゃんと<ruby><rb>牢屋</rb><rt>ろうや</rt></ruby>に使っていたんだよ。よくそのへんを見てごらん。きみの三人の部下が、手足をしばられ、さるぐつわをはめられて、穴ぐらのそこにころがっているはずだぜ。その三人はぼくの仕事のじゃまになったので、ゆうべからそこに引きこもってもらったのさ。その中にひとり、シャツ一枚のやつがいるだろう。ぼくが洋服を拝借したんだよ。そして、つけひげをして、お化粧をして、まんまときみの部下になりすましたのさ。</p>
        <p>ぼくはね、そいつが、<placeName ref="#otori-tokeiten">大鳥時計店</placeName>の例の地下道から、にせものの黄金塔をはこびだすのを尾行したんだぜ。そして、きみのかくれがをつきとめたってわけさ。ハハハ……。</p>
        <p><persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>君、きみはとんだところへ逃げこんだものだね。まるで、われとわが身を牢屋へとじこめたようなものじゃないか。その穴ぐらにはほかに出口なんてありゃしない。つまり地の底の墓場のようなものさ。おかげできみをしばる手数がはぶけたというものだよ。ハハハ……。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>はさもおかしそうに笑いながら、十一体の仏像どものほうをふりむきました。</p>
        <p>「<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君、もうここはいいから、みんなをつれて外へ出たまえ。そして、警官隊に、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>を引きとりにくるよう伝えてくれたまえ。」</p>
        <p>それを聞きますと、将軍の号令でも受けたように、十一体の仏像は、サッとれんげ台をとびおりて、部屋の中央に整列しました。仏像が少年探偵団員のきばつな変装姿であったことは、読者諸君も、とっくにお察しになっていたでしょうね。</p>
        <p>団員たちは、うらみかさなる<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の逮捕を、指をくわえて見ていることができなかったのです。たとえ<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵の足手まといになろうとも、何か一役引きうけないでは、気がすまなかったのです。</p>
        <p>そこで、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>団長のいつかの知恵にならって、賊の美術室にちょうど十一体の仏像があるのをさいわい、そのうす暗い地下室で、団員ぜんぶが仏像に<ruby><rb>化</rb><rt>ば</rt></ruby>け、にくい<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>をゾッとさせる計略を思いたちました。そして<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年を通じて、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵にせがんだすえ、とうとうその念願をはたしたのです。</p>
        <p>その夜明け、賊の部下に変装した<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵のあいずを受け、林の中をかけだした黒い人かげは、ほかならぬ<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年でした。<persName ref="#kobayashi">小林</persName>君はそれからしばらくして、少年探偵団員を引きつれ、賊のかくれがにやってきたのでした。</p>
        <p>十一体の仏像は正しく三列にならんで、<persName ref="#akechi">明智</persName>探偵をみつめ、そろって<ruby><rb>挙手</rb><rt>きょしゅ</rt></ruby>の礼をしたかとおもうと、</p>
        <p>「<persName ref="#akechi">明智</persName>先生、ばんざーい。少年探偵団、ばんざーい。」</p>
        <p>と、かわいい声をはりあげてさけびました。そして、まわれ右をすると、<persName ref="#kobayashi">小林</persName>少年を先頭に、奇妙な仏像の一群は、サーッと地下室をかけだしていったのです。</p>
        <p>あとには、穴ぐらの入り口と、その底とで、名探偵と怪盗とのさし向かいでした。</p>
        <p>「かわいい子どもたちだよ。あれらが、どれほど深くきみをにくんでいたと思う。それはおそろしいほどだったぜ。あたりまえならば、こんなところへ来させるものではないけれど、あまり熱心にせがまれるので、ぼくもいじらしくなってね。それに、相手は紳士の<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>君だ。血のきらいな美術愛好者だ。まさか危険もあるまいと、ついゆるしてしまったのだが、あの子どもたちのおかげで、ぼくは、すっかりきみの<ruby><rb>機先</rb><rt>きせん</rt></ruby>を制することができた。仏像が動きだしたときの、きみの顔といったらなかったぜ。ハハハ……、子どもだといってばかにできないものだね。」</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>探偵は、警官隊が来るまでのあいだを、まるでしたしい友だちにでもたいするように、何かと話しかけるのでした。</p>
        <p>「フフフ……、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は紳士泥棒か。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は血がきらいか。ありがたい信用をはくしたもんだな。しかしね、探偵さん、その信用もばあいによりけりだぜ。」</p>
        <p>地底の暗やみから、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の陰気な声が、すてばちのようにひびいてきました。</p>
        <p>「ばあいによりけりとは？」</p>
        <p>「たとえばさ……。今のようなばあいさ。つまり、おれはここでいくらじたばたしたって、もうのがれられっこはない。しかも、その頭の上には、知恵でも腕力でもとてもかなわない敵がいるんだ。やつざきにしてもあきたりないやつがいるんだ。」</p>
        <p>「ハハハ……、そこできみとぼくと、真剣勝負をしようとでもいうのか。」</p>
        <p>「今になって、そんなことがなんになる。この家はおまわりにかこまれているんだ。いや、そういううちにも、ここへおれをひっとらえに来るんだ。おれのいうのは、勝負をあらそうのじゃない。まあ早くいえばさしちがえだね。」</p>
        <p>怪盗の声はいよいよ陰にこもって、すごみをましてきました。</p>
        <p>「え、さしちがえだって？」</p>
        <p>「そうだよ。おれは紳士泥棒だから、飛び道具も刃物も持っちゃいない。だから、むかしの侍みたいなさしちがえをやるわけにはいかん。そのかわりにね、すばらしいことがあるんだ。ね、探偵さん、きみはとんでもない見おとしをやっているぜ。</p>
        <p>フフフ……、わかるまい。この穴ぐらの中にはね、二つ三つの洋酒のたるがころがっている。きみはそれを見ただろうね。ところが、探偵さん。このたるの中には、いったい何がはいっていると思うね。</p>
        <p>フフフ……、おれはこういうこともあろうかと、ちゃんとわが身のしまつを考えておいたんだ。きみはさっき、この穴ぐらを墓場だといったっけねえ。いかにも墓場だよ。おれは墓場と知ってころがりこんだのさ。骨も肉もみじんも残さず、ふっとんでしまう墓場だぜ。</p>
        <p>わかるかい。火薬だよ。このたるの中にはいっぱい火薬がつまっているのさ。</p>
        <p>おれは刃物を持っていないけれど、マッチは持っているんだぜ。そいつをシュッとすって、たるの中に投げこめば、きみもおれも、たちまちこっぱみじんさ。フフフ……。」</p>
        <p>そして、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>は、その火薬のつまっているというたるを、ゴロゴロと穴ぐらのまんなかにころがして、そのふたをとろうとしているようすなのです。</p>
        <p>さすがの名探偵も、これにはアッと声をたてないではいられませんでした。</p>
        <p>「しまった。しまった。なぜあのたるの中をしらべて見なかったのだろう。」</p>
        <p>くやんでも、いまさらしかたがありません。</p>
        <p>いくらなんでも、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>の死の道づれになることはできないのです。名探偵には、まだまだ世の中のために、はたさなければならぬ仕事が、山のようにあるのです。逃げるほかにてだてはありません。探偵の足が早いか、賊が火薬のふたをあけ、火を点じるのが早いか、命がけの競争です。</p>
        <p><persName ref="#akechi">明智</persName>はパッととびあがると、まるで<ruby><rb>弾丸</rb><rt>だんがん</rt></ruby>のように、地下室を走りぬけ、階段を三段ずつ一とびにかけあがって、洋館の玄関にかけだしました。ドアをひらくと、出あいがしらに、十数名の制服警官が、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>逮捕のために、いま屋内にはいろうとするところでした。</p>
        <p>「いけないっ、賊は火薬に火をつけるのです。早くお逃げなさい。」</p>
        <p>探偵は警官たちをつきとばすようにして、林の中へ走りこみました。あっけにとられた警官たちも、「火薬」ということばに、きもをつぶして、同じように林の中へ。</p>
        <p>「みんな、建物をはなれろ！　爆発がおこるんだ。早く、逃げるんだ。」</p>
        <p>建物の四ほうをとりまいていた警官隊は、そのただならぬさけび声に、みな丘のふもとへかけおりました。どうして、そんなよゆうがあったのか、あとになって考えてみると、ふしぎなほどでした。<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はたるのふたをあけるのにてまどったのでしょうか。それともマッチがしめってでもいたのでしょうか。ちょうど人々が危険区域から遠ざかったころ、やっと爆発がおこりました。</p>
        <p>それはまるで地震のような地ひびきでした。洋館ぜんたいが<ruby><rb>宙天</rb><rt>ちゅうてん</rt></ruby>にふっとんだかとうたがわれるほどの大音響でした。でも、閉じていた目をおずおずとひらいてみると、賊のかくれがは、べつじょうなく目の前に立っていました。爆発はただ地下室から一階の床をつらぬいただけで、建物の外部には、なんの異状もないのでした。</p>
        <p>しかし、やがて、一階の窓から、黒い煙がムクムクと吹きだしはじめました。そして、それがだんだん濃くなって、建物をつつみはじめるころには、まっ赤なかえんが、まるで巨大な魔物の舌のように、どの窓からも、メラメラとたちのぼり、みるみる建物ぜんたいが火のかたまりとなってしまいました。</p>
        <p>このようにして、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>はさいごをとげたのでした。</p>
        <p>火災が終わってから、焼けあとのとりしらべがおこなわれたのは申すまでもありません。しかし、<persName ref="#nijumenso">二十面相</persName>がいったとおり、肉も骨もこっぱみじんにくだけ散ってしまったのか、ふしぎなことに怪盗の死がいはもちろん、三人の部下の死がいも、まったく、発見することができませんでした。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
