<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>トロッコ</title>
        <author>芥川龍之介</author>
        <editor>中村覚（教材用マークアップ）</editor>
        <respStmt>
          <resp>固有表現アノテーション（AI 支援・編者確認）</resp>
          <name>Claude (Anthropic) / 中村覚</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>デジタル人文学セミナー教材版（2026年7月）</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>デジタル人文学セミナー「データ分析と可視化入門」</publisher>
        <pubPlace>東京</pubPlace>
        <date when="2026-07-12">2026年7月12日</date>
        <availability status="free">
          <licence>本文はパブリックドメイン（著作権保護期間満了）。マークアップ・台帳等の付加部分は CC0 1.0 で提供する。</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>人名・地名・日付の固有表現アノテーションは教材用に付与したもの。地名台帳（standOff/listPlace）の座標は概値であり、架空・宗教的世界観上の場所には座標を付けない。</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>トロッコ</title><author>芥川龍之介</author>
          <note>青空文庫。底本：「蜘蛛の糸・杜子春」新潮文庫、新潮社。1968（昭和43）年11月15日発行。1984（昭和59）年12月25日38刷改版。1989（平成元）年5月30日46刷。ルビ・注記は省略し、外字は Unicode 実字に置換した。<ref target="https://www.aozora.gr.jp/cards/000879/card43016.html">https://www.aozora.gr.jp/cards/000879/card43016.html</ref></note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ja">日本語</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-07-12">青空文庫版から教材用 TEI を生成し、固有表現アノテーションを付与</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="ryohei">
        <persName>良平</persName>
        <note>主人公。八歳で軽便鉄道の工事場に通い、二十六歳で上京して雑誌社の校正係となる</note>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="odawara">
        <placeName>小田原</placeName>
        <location><geo>35.2646 139.1522</geo></location>
        <note>神奈川県小田原市・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="atami">
        <placeName>熱海</placeName>
        <location><geo>35.0961 139.0716</geo></location>
        <note>静岡県熱海市・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="iwamura">
        <placeName>岩村</placeName>
        <location><geo>35.1633 139.135</geo></location>
        <note>旧足柄下郡岩村。現在の神奈川県真鶴町岩付近・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="higanesan">
        <placeName>日金山</placeName>
        <location><geo>35.1044 139.0219</geo></location>
        <note>熱海市と函南町の境の山(十国峠)・概値</note>
      </place>
      <place xml:id="tokyo">
        <placeName>東京</placeName>
        <location><geo>35.6812 139.7671</geo></location>
        <note>概値</note>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="sec01" n="1">
        <head>トロッコ</head>
        <p><placeName ref="#odawara">小田原</placeName><placeName ref="#atami">熱海</placeName>間に、軽便鉄道敷設の工事が始まったのは、<persName ref="#ryohei">良平</persName>の八つの年だった。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は毎日村外れへ、その工事を見物に行った。工事を――といったところが、唯トロッコで土を運搬する――それが面白さに見に行ったのである。</p>
        <p>トロッコの上には土工が二人、土を積んだ後に佇んでいる。トロッコは山を下るのだから、人手を借りずに走って来る。煽るように車台が動いたり、土工の袢天の裾がひらついたり、細い線路がしなったり――<persName ref="#ryohei">良平</persName>はそんなけしきを眺めながら、土工になりたいと思う事がある。せめては一度でも土工と一しょに、トロッコへ乗りたいと思う事もある。トロッコは村外れの平地へ来ると、自然と其処に止まってしまう。と同時に土工たちは、身軽にトロッコを飛び降りるが早いか、その線路の終点へ車の土をぶちまける。それから今度はトロッコを押し押し、もと来た山の方へ登り始める。<persName ref="#ryohei">良平</persName>はその時乗れないまでも、押す事さえ出来たらと思うのである。</p>
        <p>或夕方、――それは<date when="--02">二月の初旬</date>だった。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は二つ下の弟や、弟と同じ年の隣の子供と、トロッコの置いてある村外れへ行った。トロッコは泥だらけになったまま、薄明るい中に並んでいる。が、その外は何処を見ても、土工たちの姿は見えなかった。三人の子供は恐る恐る、一番端にあるトロッコを押した。トロッコは三人の力が揃うと、突然ごろりと車輪をまわした。<persName ref="#ryohei">良平</persName>はこの音にひやりとした。しかし二度目の車輪の音は、もう彼を驚かさなかった。ごろり、ごろり、――トロッコはそう云う音と共に、三人の手に押されながら、そろそろ線路を登って行った。</p>
        <p>その内にかれこれ十間程来ると、線路の勾配が急になり出した。トロッコも三人の力では、いくら押しても動かなくなった。どうかすれば車と一しょに、押し戻されそうにもなる事がある。<persName ref="#ryohei">良平</persName>はもう好いと思ったから、年下の二人に合図をした。</p>
        <p>「さあ、乗ろう！」</p>
        <p>彼等は一度に手をはなすと、トロッコの上へ飛び乗った。トロッコは最初徐ろに、それから見る見る勢よく、一息に線路を下り出した。その途端につき当りの風景は、忽ち両側へ分かれるように、ずんずん目の前へ展開して来る。顔に当る薄暮の風、足の下に躍るトロッコの動揺、――<persName ref="#ryohei">良平</persName>は殆ど有頂天になった。</p>
        <p>しかしトロッコは二三分の後、もうもとの終点に止まっていた。</p>
        <p>「さあ、もう一度押すじゃあ」</p>
        <p><persName ref="#ryohei">良平</persName>は年下の二人と一しょに、又トロッコを押し上げにかかった。が、まだ車輪も動かない内に、突然彼等の後には、誰かの足音が聞え出した。のみならずそれは聞え出したと思うと、急にこう云う怒鳴り声に変った。</p>
        <p>「この野郎！　誰に断ってトロに触った？」</p>
        <p>其処には古い印袢天に、季節外れの麦藁帽をかぶった、背の高い土工が佇んでいる。――そう云う姿が目にはいった時、<persName ref="#ryohei">良平</persName>は年下の二人と一しょに、もう五六間逃げ出していた。――それぎり<persName ref="#ryohei">良平</persName>は使の帰りに、人気のない工事場のトロッコを見ても、二度と乗って見ようと思った事はない。唯その時の土工の姿は、今でも<persName ref="#ryohei">良平</persName>の頭の何処かに、はっきりした記憶を残している。薄明りの中に仄めいた、小さい黄色の麦藁帽、――しかしその記憶さえも、年毎に色彩は薄れるらしい。</p>
        <p>その後十日余りたってから、<persName ref="#ryohei">良平</persName>は又たった一人、午過ぎの工事場に佇みながら、トロッコの来るのを眺めていた。すると土を積んだトロッコの外に、枕木を積んだトロッコが一輛、これは本線になる筈の、太い線路を登って来た。このトロッコを押しているのは、二人とも若い男だった。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は彼等を見た時から、何だか親しみ易いような気がした。「この人たちならば叱られない」――彼はそう思いながら、トロッコの側へ駈けて行った。</p>
        <p>「おじさん。押してやろうか？」</p>
        <p>その中の一人、――縞のシャツを着ている男は、俯向きにトロッコを押したまま、思った通り快い返事をした。</p>
        <p>「おお、押してくよう」</p>
        <p><persName ref="#ryohei">良平</persName>は二人の間にはいると、力一杯押し始めた。</p>
        <p>「われは中中力があるな」</p>
        <p>他の一人、――耳に巻煙草を挟んだ男も、こう<persName ref="#ryohei">良平</persName>を褒めてくれた。</p>
        <p>その内に線路の勾配は、だんだん楽になり始めた。「もう押さなくとも好い」――<persName ref="#ryohei">良平</persName>は今にも云われるかと内心気がかりでならなかった。が、若い二人の土工は、前よりも腰を起したぎり、黙黙と車を押し続けていた。<persName ref="#ryohei">良平</persName>はとうとうこらえ切れずに、怯ず怯ずこんな事を尋ねて見た。</p>
        <p>「何時までも押していて好い？」</p>
        <p>「好いとも」</p>
        <p>二人は同時に返事をした。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は「優しい人たちだ」と思った。</p>
        <p>五六町余り押し続けたら、線路はもう一度急勾配になった。其処には両側の蜜柑畑に、黄色い実がいくつも日を受けている。</p>
        <p>「登り路の方が好い、何時までも押させてくれるから」――<persName ref="#ryohei">良平</persName>はそんな事を考えながら、全身でトロッコを押すようにした。</p>
        <p>蜜柑畑の間を登りつめると、急に線路は下りになった。縞のシャツを着ている男は、<persName ref="#ryohei">良平</persName>に「やい、乗れ」と云った。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は直に飛び乗った。トロッコは三人が乗り移ると同時に、蜜柑畑の匀を煽りながら、ひた辷りに線路を走り出した。「押すよりも乗る方がずっと好い」――<persName ref="#ryohei">良平</persName>は羽織に風を孕ませながら、当り前の事を考えた。「行きに押す所が多ければ、帰りに又乗る所が多い」――そうもまた考えたりした。</p>
        <p>竹藪のある所へ来ると、トロッコは静かに走るのを止めた。三人は又前のように、重いトロッコを押し始めた。竹藪は何時か雑木林になった。爪先上りの所所には、赤錆の線路も見えない程、落葉のたまっている場所もあった。その路をやっと登り切ったら、今度は高い崖の向うに、広広と薄ら寒い海が開けた。と同時に<persName ref="#ryohei">良平</persName>の頭には、余り遠く来過ぎた事が、急にはっきりと感じられた。</p>
        <p>三人は又トロッコへ乗った。車は海を右にしながら、雑木の枝の下を走って行った。しかし<persName ref="#ryohei">良平</persName>はさっきのように、面白い気もちにはなれなかった。「もう帰ってくれれば好い」――彼はそうも念じて見た。が、行く所まで行きつかなければ、トロッコも彼等も帰れない事は、勿論彼にもわかり切っていた。</p>
        <p>その次に車の止まったのは、切崩した山を背負っている、藁屋根の茶店の前だった。二人の土工はその店へはいると、乳呑児をおぶった上さんを相手に、悠悠と茶などを飲み始めた。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は独りいらいらしながら、トロッコのまわりをまわって見た。トロッコには頑丈な車台の板に、跳ねかえった泥が乾いていた。</p>
        <p>少時の後茶店を出て来しなに、巻煙草を耳に挟んだ男は、（その時はもう挟んでいなかったが）トロッコの側にいる<persName ref="#ryohei">良平</persName>に新聞紙に包んだ駄菓子をくれた。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は冷淡に「難有う」と云った。が、直に冷淡にしては、相手にすまないと思い直した。彼はその冷淡さを取り繕うように、包み菓子の一つを口へ入れた。菓子には新聞紙にあったらしい、石油の匀がしみついていた。</p>
        <p>三人はトロッコを押しながら緩い傾斜を登って行った。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は車に手をかけていても、心は外の事を考えていた。</p>
        <p>その坂を向うへ下り切ると、又同じような茶店があった。土工たちがその中へはいった後、<persName ref="#ryohei">良平</persName>はトロッコに腰をかけながら、帰る事ばかり気にしていた。茶店の前には花のさいた梅に、西日の光が消えかかっている。「もう日が暮れる」――彼はそう考えると、ぼんやり腰かけてもいられなかった。トロッコの車輪を蹴って見たり、一人では動かないのを承知しながらうんうんそれを押して見たり、――そんな事に気もちを紛らせていた。</p>
        <p>ところが土工たちは出て来ると、車の上の枕木に手をかけながら、無造作に彼にこう云った。</p>
        <p>「われはもう帰んな。おれたちは今日は向う泊りだから」</p>
        <p>「あんまり帰りが遅くなるとわれの家でも心配するずら」</p>
        <p><persName ref="#ryohei">良平</persName>は一瞬間呆気にとられた。もうかれこれ暗くなる事、去年の暮母と<placeName ref="#iwamura">岩村</placeName>まで来たが、今日の途はその三四倍ある事、それを今からたった一人、歩いて帰らなければならない事、――そう云う事が一時にわかったのである。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は殆ど泣きそうになった。が、泣いても仕方がないと思った。泣いている場合ではないとも思った。彼は若い二人の土工に、取って附けたような御時宜をすると、どんどん線路伝いに走り出した。</p>
        <p><persName ref="#ryohei">良平</persName>は少時無我夢中に線路の側を走り続けた。その内に懐の菓子包みが、邪魔になる事に気がついたから、それを路側へ抛り出す次手に、板草履も其処へ脱ぎ捨ててしまった。すると薄い足袋の裏へじかに小石が食いこんだが、足だけは遙かに軽くなった。彼は左に海を感じながら、急な坂路を駈け登った。時時涙がこみ上げて来ると、自然に顔が歪んで来る。――それは無理に我慢しても、鼻だけは絶えずくうくう鳴った。</p>
        <p>竹藪の側を駈け抜けると、夕焼けのした<placeName ref="#higanesan">日金山</placeName>の空も、もう火照りが消えかかっていた。<persName ref="#ryohei">良平</persName>は、愈気が気でなかった。往きと返りと変るせいか、景色の違うのも不安だった。すると今度は着物までも、汗の濡れ通ったのが気になったから、やはり必死に駈け続けたなり、羽織を路側へ脱いで捨てた。</p>
        <p>蜜柑畑へ来る頃には、あたりは暗くなる一方だった。「命さえ助かれば――」<persName ref="#ryohei">良平</persName>はそう思いながら、辷ってもつまずいても走って行った。</p>
        <p>やっと遠い夕闇の中に、村外れの工事場が見えた時、<persName ref="#ryohei">良平</persName>は一思いに泣きたくなった。しかしその時もべそはかいたが、とうとう泣かずに駈け続けた。</p>
        <p>彼の村へはいって見ると、もう両側の家家には、電燈の光がさし合っていた。<persName ref="#ryohei">良平</persName>はその電燈の光に、頭から汗の湯気の立つのが、彼自身にもはっきりわかった。井戸端に水を汲んでいる女衆や、畑から帰って来る男衆は、<persName ref="#ryohei">良平</persName>が喘ぎ喘ぎ走るのを見ては、「おいどうしたね？」などと声をかけた。が、彼は無言のまま、雑貨屋だの床屋だの、明るい家の前を走り過ぎた。</p>
        <p>彼の家の門口へ駈けこんだ時、<persName ref="#ryohei">良平</persName>はとうとう大声に、わっと泣き出さずにはいられなかった。その泣き声は彼の周囲へ、一時に父や母を集まらせた。殊に母は何とか云いながら、<persName ref="#ryohei">良平</persName>の体を抱えるようにした。が、<persName ref="#ryohei">良平</persName>は手足をもがきながら、啜り上げ啜り上げ泣き続けた。その声が余り激しかったせいか、近所の女衆も三四人、薄暗い門口へ集って来た。父母は勿論その人たちは、口口に彼の泣く訣を尋ねた。しかし彼は何と云われても泣き立てるより外に仕方がなかった。あの遠い路を駈け通して来た、今までの心細さをふり返ると、いくら大声に泣き続けても、足りない気もちに迫られながら、…………</p>
        <p><persName ref="#ryohei">良平</persName>は二十六の年、妻子と一しょに<placeName ref="#tokyo">東京</placeName>へ出て来た。今では或雑誌社の二階に、校正の朱筆を握っている。が、彼はどうかすると、全然何の理由もないのに、その時の彼を思い出す事がある。全然何の理由もないのに？――塵労に疲れた彼の前には今でもやはりその時のように、薄暗い藪や坂のある路が、細細と一すじ断続している。…………</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
