<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>山男の四月</title>
        <author>宮沢賢治</author>
        <editor>中村覚（教材用マークアップ）</editor>
        <respStmt>
          <resp>固有表現アノテーション（AI 支援・編者確認）</resp>
          <name>Claude (Anthropic) / 中村覚</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>デジタル人文学セミナー教材版（2026年7月）</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>デジタル人文学セミナー「データ分析と可視化入門」</publisher>
        <pubPlace>東京</pubPlace>
        <date when="2026-07-12">2026年7月12日</date>
        <availability status="free">
          <licence>本文はパブリックドメイン（著作権保護期間満了）。マークアップ・台帳等の付加部分は CC0 1.0 で提供する。</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>人名・地名・日付の固有表現アノテーションは教材用に付与したもの。地名台帳（standOff/listPlace）の座標は概値であり、架空・宗教的世界観上の場所には座標を付けない。</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>山男の四月</title><author>宮沢賢治</author>
          <note>青空文庫。底本：「注文の多い料理店」新潮文庫、新潮社。1990（平成2）年5月25日発行。1997（平成9）年5月10日17刷。初出：「イーハトヴ童話　注文の多い料理店」盛岡市杜陵出版部・東京光原社。ルビ・注記は省略し、外字は Unicode 実字に置換した。<ref target="https://www.aozora.gr.jp/cards/000081/card43758.html">https://www.aozora.gr.jp/cards/000081/card43758.html</ref></note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ja">日本語</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-07-12">青空文庫版から教材用 TEI を生成し、固有表現アノテーションを付与</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="chin">
        <persName>陳</persName>
        <note>六神丸と支那反物を売り歩く行商人。山男を水薬で六神丸に変えて行李に入れるが、最後は自ら丸薬だけを呑んで巨大化する。名は行李の中の六神丸の台詞「みんな陳のようないやしいやつばかりだが」で明かされる</note>
      </person>
      <person xml:id="koshi">
        <persName>孔子</persName>
        <note>孔子(前551頃–前479)。儒家の祖。行李の中の六神丸が「われわれはみな孔子聖人の末なのだ」と誇る形で言及される実在の人物</note>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="nishineyama">
        <placeName>にしね山</placeName>
        <note>冒頭で山男が兎を狙って歩くひのき林のある山。岩手県の西根(現・八幡平市西根、または雫石町西根)一帯に想を得たとされるが、同名の山を特定できないため座標なし</note>
      </place>
      <place xml:id="nanatsumori">
        <placeName>七つ森</placeName>
        <location><geo>39.6943 140.9995</geo></location>
        <note>概値(岩手県岩手郡雫石町の七ツ森。最高峰・生森付近)。小岩井農場の南方にある七つの丘陵群で、詩「小岩井農場」「おきなぐさ」など賢治作品に繰り返し現れる。本作では山男が「ちゃんと七っつ、森がある」と数える</note>
      </place>
      <place xml:id="shanhai">
        <placeName>上海</placeName>
        <location><geo>31.2304 121.4737</geo></location>
        <note>概値(中華人民共和国上海市)。隣の六神丸が「おれかい。上海だよ」と出身地として答える</note>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="sec01" n="1">
        <head>山男の四月</head>
        <p>山男は、金いろの<ruby><rb>眼</rb><rt>め</rt></ruby>を<ruby><rb>皿</rb><rt>さら</rt></ruby>のようにし、せなかをかがめて、<placeName ref="#nishineyama">にしね山</placeName>のひのき林のなかを、<ruby><rb>兎</rb><rt>うさぎ</rt></ruby>をねらってあるいていました。</p>
        <p>ところが、兎はとれないで、山鳥がとれたのです。</p>
        <p>それは山鳥が、びっくりして飛びあがるとこへ、山男が両手をちぢめて、<ruby><rb>鉄砲</rb><rt>てっぽう</rt></ruby>だまのようにからだを投げつけたものですから、山鳥ははんぶん<ruby><rb>潰</rb><rt>つぶ</rt></ruby>れてしまいました。</p>
        <p>山男は顔をまっ赤にし、大きな口をにやにやまげてよろこんで、そのぐったり首を垂れた山鳥を、ぶらぶら<ruby><rb>振</rb><rt>ふ</rt></ruby>りまわしながら森から出てきました。</p>
        <p>そして日あたりのいい南向きのかれ<ruby><rb>芝</rb><rt>しば</rt></ruby>の上に、いきなり<ruby><rb>獲物</rb><rt>えもの</rt></ruby>を投げだして、ばさばさの赤い<ruby><rb>髪毛</rb><rt>かみけ</rt></ruby>を指でかきまわしながら、<ruby><rb>肩</rb><rt>かた</rt></ruby>を円くしてごろりと<ruby><rb>寝</rb><rt>ね</rt></ruby>ころびました。</p>
        <p>どこかで小鳥もチッチッと<ruby><rb>啼</rb><rt>な</rt></ruby>き、かれ草のところどころにやさしく咲いたむらさきいろのかたくりの花もゆれました。</p>
        <p>山男は<ruby><rb>仰向</rb><rt>あおむ</rt></ruby>けになって、<ruby><rb>碧</rb><rt>あお</rt></ruby>いああおい空をながめました。お日さまは赤と<ruby><rb>黄金</rb><rt>きん</rt></ruby>でぶちぶちのやまなしのよう、かれくさのいいにおいがそこらを流れ、すぐうしろの山脈では、雪がこんこんと白い後光をだしているのでした。</p>
        <p>（<ruby><rb>飴</rb><rt>あめ</rt></ruby>というものはうまいものだ。<ruby><rb>天道</rb><rt>てんと</rt></ruby>は飴をうんとこさえているが、なかなかおれにはくれない。）</p>
        <p>山男がこんなことをぼんやり考えていますと、その<ruby><rb>澄</rb><rt>す</rt></ruby>み切った碧いそらをふわふわうるんだ雲が、あてもなく東の方へ飛んで行きました。そこで山男は、のどの遠くの方を、ごろごろならしながら、また考えました。</p>
        <p>（ぜんたい雲というものは、風のぐあいで、行ったり来たりぽかっと無くなってみたり、<ruby><rb>俄</rb><rt>にわ</rt></ruby>かにまたでてきたりするもんだ。そこで雲助とこういうのだ。）</p>
        <p>そのとき山男は、なんだかむやみに足とあたまが軽くなって、逆さまに空気のなかにうかぶような、へんな気もちになりました。もう山男こそ雲助のように、風にながされるのか、ひとりでに飛ぶのか、どこというあてもなく、ふらふらあるいていたのです。</p>
        <p>（ところがここは<placeName ref="#nanatsumori">七つ森</placeName>だ。ちゃんと七っつ、森がある。<ruby><rb>松</rb><rt>まつ</rt></ruby>のいっぱい生えてるのもある、<ruby><rb>坊主</rb><rt>ぼうず</rt></ruby>で黄いろなのもある。そしてここまで来てみると、おれはまもなく町へ行く。町へはいって行くとすれば、化けないとなぐり殺される。）</p>
        <p>山男はひとりでこんなことを言いながら、どうやら<ruby><rb>一人</rb><rt>ひとり</rt></ruby>まえの<ruby><rb>木樵</rb><rt>きこり</rt></ruby>のかたちに化けました。そしたらもうすぐ、そこが町の入口だったのです。山男は、まだどうも頭があんまり軽くて、からだのつりあいがよくないとおもいながら、のそのそ町にはいりました。</p>
        <p>入口にはいつもの魚屋があって、<ruby><rb>塩鮭</rb><rt>しおざけ</rt></ruby>のきたない<ruby><rb>俵</rb><rt>たわら</rt></ruby>だの、くしゃくしゃになった<ruby><rb>鰯</rb><rt>いわし</rt></ruby>のつらだのが台にのり、<ruby><rb>軒</rb><rt>のき</rt></ruby>には赤ぐろいゆで<ruby><rb>章魚</rb><rt>だこ</rt></ruby>が、五つつるしてありました。その章魚を、もうつくづくと山男はながめたのです。</p>
        <p>（あのいぼのある赤い<ruby><rb>脚</rb><rt>あし</rt></ruby>のまがりぐあいは、ほんとうにりっぱだ。郡役所の<ruby><rb>技手</rb><rt>ぎて</rt></ruby>の、乗馬ずぼんをはいた足よりまだりっぱだ。こういうものが、海の底の青いくらいところを、大きく眼をあいてはっているのはじっさいえらい。）</p>
        <p>山男はおもわず指をくわえて立ちました。するとちょうどそこを、大きな荷物をしょった、<ruby><rb>汚</rb><rt>きた</rt></ruby>ない<ruby><rb>浅黄服</rb><rt>あさぎふく</rt></ruby>の<ruby><rb>支那</rb><rt>しな</rt></ruby>人が、きょろきょろあたりを見まわしながら、通りかかって、いきなり山男の肩をたたいて言いました。</p>
        <p>「あなた、支那<ruby><rb>反物</rb><rt>たんもの</rt></ruby>よろしいか。<ruby><rb>六神丸</rb><rt>ろくしんがん</rt></ruby>たいさんやすい。」</p>
        <p>山男はびっくりしてふりむいて、</p>
        <p>「よろしい。」とどなりましたが、あんまりじぶんの声がたかかったために、円い<ruby><rb>鈎</rb><rt>かぎ</rt></ruby>をもち、髪をわけ<ruby><rb>下駄</rb><rt>げた</rt></ruby>をはいた魚屋の主人や、けらを着た村の人たちが、みんなこっちを見ているのに気がついて、すっかりあわてて急いで手をふりながら、小声で言い直しました。</p>
        <p>「いや、そうだない。買う、買う。」</p>
        <p>すると支那人は</p>
        <p>「買わない、それ構わない、ちょっと見るだけよろしい。」</p>
        <p>と言いながら、背中の荷物をみちのまんなかにおろしました。山男はどうもその支那人のぐちゃぐちゃした赤い眼が、とかげのようでへんに<ruby><rb>怖</rb><rt>こわ</rt></ruby>くてしかたありませんでした。</p>
        <p>そのうちに支那人は、手ばやく荷物へかけた黄いろの<ruby><rb>真田紐</rb><rt>さなだひも</rt></ruby>をといてふろしきをひらき、<ruby><rb>行李</rb><rt>こうり</rt></ruby>の<ruby><rb>蓋</rb><rt>ふた</rt></ruby>をとって反物のいちばん上にたくさんならんだ<ruby><rb>紙箱</rb><rt>かみばこ</rt></ruby>の間から、小さな赤い<ruby><rb>薬瓶</rb><rt>くすりびん</rt></ruby>のようなものをつかみだしました。</p>
        <p>（おやおや、あの手の指はずいぶん細いぞ。<ruby><rb>爪</rb><rt>つめ</rt></ruby>もあんまり<ruby><rb>尖</rb><rt>とが</rt></ruby>っているしいよいよこわい。）山男はそっとこうおもいました。</p>
        <p>支那人はそのうちに、まるで小指ぐらいあるガラスのコップを二つ出して、ひとつを山男に<ruby><rb>渡</rb><rt>わた</rt></ruby>しました。</p>
        <p>「あなた、この薬のむよろしい。毒ない。決して毒ない。のむよろしい。わたしさきのむ。心配ない。わたしビールのむ、お茶のむ。毒のまない。これながいきの薬ある。のむよろしい。」支那人はもうひとりでかぷっと<ruby><rb>呑</rb><rt>の</rt></ruby>んでしまいました。</p>
        <p>山男はほんとうに呑んでいいだろうかとあたりを見ますと、じぶんはいつか町の中でなく、空のように碧いひろい野原のまんなかに、眼のふちの赤い支那人とたった二人、荷物を間に置いて向かいあって立っているのでした。二人のかげがまっ黒に草に落ちました。</p>
        <p>「さあ、のむよろしい。ながいきのくすりある。のむよろしい。」支那人は尖った指をつき出して、しきりにすすめるのでした。山男はあんまり困ってしまって、もう呑んで<ruby><rb>遁</rb><rt>に</rt></ruby>げてしまおうとおもって、いきなりぷいっとその薬をのみました。するとふしぎなことには、山男はだんだんからだのでこぼこがなくなって、ちぢまって平らになってちいさくなって、よくしらべてみると、どうもいつかちいさな箱のようなものに変って草の上に落ちているらしいのでした。</p>
        <p>（やられた、<ruby><rb>畜生</rb><rt>ちくしょう</rt></ruby>、とうとうやられた、さっきからあんまり爪が尖ってあやしいとおもっていた。畜生、すっかりうまくだまされた。）山男は<ruby><rb>口惜</rb><rt>くや</rt></ruby>しがってばたばたしようとしましたが、もうただ一箱の小さな六神丸ですからどうにもしかたありませんでした。</p>
        <p>ところが支那人のほうは大よろこびです。ひょいひょいと両脚をかわるがわるあげてとびあがり、ぽんぽんと手で足のうらをたたきました。その音はつづみのように、野原の遠くのほうまでひびきました。</p>
        <p>それから支那人の大きな手が、いきなり山男の眼の前にでてきたとおもうと、山男はふらふらと高いところにのぼり、まもなく荷物のあの紙箱の間におろされました。</p>
        <p>おやおやとおもっているうちに上からばたっと行李の蓋が落ちてきました。それでも日光は行李の目からうつくしくすきとおって見えました。</p>
        <p>（とうとう<ruby><rb>窂</rb><rt>ろう</rt></ruby>におれははいった。それでもやっぱり、お日さまは外で照っている。）山男はひとりでこんなことを<ruby><rb>呟</rb><rt>つぶ</rt></ruby>やいて無理にかなしいのをごまかそうとしました。するとこんどは、急にもっとくらくなりました。</p>
        <p>（ははあ、<ruby><rb>風呂敷</rb><rt>ふろしき</rt></ruby>をかけたな。いよいよ情けないことになった。これから暗い旅になる。）山男はなるべく落ち着いてこう言いました。</p>
        <p>すると<ruby><rb>愕</rb><rt>おど</rt></ruby>ろいたことは山男のすぐ横でものを言うやつがあるのです。</p>
        <p>「おまえさんはどこから来なすったね。」</p>
        <p>山男ははじめぎくっとしましたが、すぐ、</p>
        <p>（ははあ、六神丸というものは、みんなおれのようなぐあいに人間が薬で改良されたもんだな。よしよし、）と考えて、</p>
        <p>「おれは魚屋の前から来た。」と腹に力を入れて答えました。すると外から支那人が<ruby><rb>噛</rb><rt>か</rt></ruby>みつくようにどなりました。</p>
        <p>「声あまり高い。しずかにするよろしい。」</p>
        <p>山男はさっきから、支那人がむやみにしゃくにさわっていましたので、このときはもう一ぺんにかっとしてしまいました。</p>
        <p>「何だと。何をぬかしやがるんだ。どろぼうめ。きさまが町へはいったら、おれはすぐ、この支那人はあやしいやつだとどなってやる。さあどうだ。」</p>
        <p>支那人は、外でしんとしてしまいました。じつにしばらくの間、しいんとしていました。山男はこれは支那人が、両手を胸で重ねて泣いているのかなともおもいました。そうしてみると、いままで<ruby><rb>峠</rb><rt>とうげ</rt></ruby>や林のなかで、荷物をおろしてなにかひどく考え<ruby><rb>込</rb><rt>こ</rt></ruby>んでいたような支那人は、みんなこんなことを<ruby><rb>誰</rb><rt>たれ</rt></ruby>かに<ruby><rb>云</rb><rt>い</rt></ruby>われたのだなと考えました。山男はもうすっかりかあいそうになって、いまのはうそだよと云おうとしていましたら、外の支那人があわれなしわがれた声で言いました。</p>
        <p>「それ、あまり同情ない。わたし商売たたない。わたしおまんまたべない。わたし往生する、それ、あまり同情ない。」山男はもう支那人が、あんまり気の毒になってしまって、おれのからだなどは、支那人が六十銭もうけて宿屋に行って、<ruby><rb>鰯</rb><rt>いわし</rt></ruby>の頭や菜っ葉<ruby><rb>汁</rb><rt>じる</rt></ruby>をたべるかわりにくれてやろうと思いながら答えました。</p>
        <p>「支那人さん、もういいよ。そんなに泣かなくてもいいよ。おれは町にはいったら、あまり声を出さないようにしよう。安心しな。」すると外の支那人は、やっと胸をなでおろしたらしく、ほおという息の声も、ぽんぽんと足を<ruby><rb>叩</rb><rt>たた</rt></ruby>いている音も聞こえました。それから支那人は、荷物をしょったらしく、薬の紙箱は、<ruby><rb>互</rb><rt>たがい</rt></ruby>にがたがたぶっつかりました。</p>
        <p>「おい、誰だい。さっきおれにものを云いかけたのは。」</p>
        <p>山男が<ruby><rb>斯</rb><rt>こ</rt></ruby>う云いましたら、すぐとなりから返事がきました。</p>
        <p>「わしだよ。そこでさっきの話のつづきだがね、おまえは魚屋の前からきたとすると、いま<ruby><rb>鱸</rb><rt>すずき</rt></ruby>が一<ruby><rb>匹</rb><rt>ぴき</rt></ruby>いくらするか、またほしたふかのひれが、十<ruby><rb>両</rb><rt>テール</rt></ruby>に何<ruby><rb>片</rb><rt>ぎん</rt></ruby>くるか知ってるだろうな。」</p>
        <p>「さあ、そんなものは、あの魚屋には居なかったようだぜ。もっとも<ruby><rb>章魚</rb><rt>たこ</rt></ruby>はあったがなあ。あの章魚の脚つきはよかったなあ。」</p>
        <p>「へい。そんないい章魚かい。わしも章魚は大すきでな。」</p>
        <p>「うん、誰だって章魚のきらいな人はない。あれを<ruby><rb>嫌</rb><rt>きら</rt></ruby>いなくらいなら、どうせろくなやつじゃないぜ。」</p>
        <p>「まったくそうだ。章魚ぐらいりっぱなものは、まあ世界中にないな。」</p>
        <p>「そうさ。お前はいったいどこからきた。」</p>
        <p>「おれかい。<placeName ref="#shanhai"><ruby><rb>上海</rb><rt>しゃんはい</rt></ruby></placeName>だよ。」</p>
        <p>「おまえはするとやっぱり支那人だろう。支那人というものは薬にされたり、薬にしてそれを売ってあるいたり気の毒なもんだな。」</p>
        <p>「そうでない。ここらをあるいてるものは、みんな<persName ref="#chin"><ruby><rb>陳</rb><rt>ちん</rt></ruby></persName>のようないやしいやつばかりだが、ほんとうの支那人なら、いくらでもえらいりっぱな人がある。われわれはみな<ruby><rb><persName ref="#koshi">孔子</persName>聖人</rb><rt>こうしせいじん</rt></ruby>の末なのだ。」</p>
        <p>「なんだかわからないが、おもてにいるやつは<persName ref="#chin">陳</persName>というのか。」</p>
        <p>「そうだ。ああ暑い、<ruby><rb>蓋</rb><rt>ふた</rt></ruby>をとるといいなあ。」</p>
        <p>「うん。よし。おい、<persName ref="#chin">陳</persName>さん。どうもむし暑くていかんね。すこし風を入れてもらいたいな。」</p>
        <p>「もすこし待つよろしい。」<persName ref="#chin">陳</persName>が外で言いました。</p>
        <p>「早く風を入れないと、おれたちはみんな<ruby><rb>蒸</rb><rt>む</rt></ruby>れてしまう。お前の損になるよ。」</p>
        <p>すると<persName ref="#chin">陳</persName>が外でおろおろ<ruby><rb>声</rb><rt>ごえ</rt></ruby>を出しました。</p>
        <p>「それ、もとも困る、がまんしてくれるよろしい。」</p>
        <p>「がまんも何もないよ、おれたちがすきでむれるんじゃないんだ。ひとりでにむれてしまうさ。早く蓋をあけろ。」</p>
        <p>「も二十分まつよろしい。」</p>
        <p>「えい、仕方ない。そんならも少し急いであるきな。仕方ないな。ここに居るのはおまえだけかい。」</p>
        <p>「いいや、まだたくさんいる。みんな泣いてばかりいる。」</p>
        <p>「そいつはかあいそうだ。<persName ref="#chin">陳</persName>はわるいやつだ。なんとかおれたちは、もいちどもとの形にならないだろうか。」</p>
        <p>「それはできる。おまえはまだ、骨まで六神丸になっていないから、丸薬さえのめばもとへ<ruby><rb>戻</rb><rt>もど</rt></ruby>る。おまえのすぐ横に、その黒い丸薬の<ruby><rb>瓶</rb><rt>びん</rt></ruby>がある。」</p>
        <p>「そうか。そいつはいい、それではすぐ<ruby><rb>呑</rb><rt>の</rt></ruby>もう。しかし、おまえさんたちはのんでもだめか。」</p>
        <p>「だめだ。けれどもおまえが呑んでもとの通りになってから、おれたちをみんな水に<ruby><rb>漬</rb><rt>つ</rt></ruby>けて、よくもんでもらいたい。それから丸薬をのめばきっとみんなもとへ戻る。」</p>
        <p>「そうか。よし、引き受けた。おれはきっとおまえたちをみんなもとのようにしてやるからな。丸薬というのはこれだな。そしてこっちの瓶は人間が六神丸になるほうか。<persName ref="#chin">陳</persName>もさっきおれといっしょにこの水薬をのんだがね、どうして六神丸にならなかったろう。」</p>
        <p>「それはいっしょに丸薬を呑んだからだ。」</p>
        <p>「ああ、そうか。もし<persName ref="#chin">陳</persName>がこの丸薬だけ呑んだらどうなるだろう。変らない人間がまたもとの人間に変るとどうも変だな。」</p>
        <p>そのときおもてで<persName ref="#chin">陳</persName>が、</p>
        <p>「支那たものよろしいか。あなた、支那たもの買うよろしい。」</p>
        <p>と云う声がしました。</p>
        <p>「ははあ、はじめたね。」山男はそっとこう云っておもしろがっていましたら、<ruby><rb>俄</rb><rt>にわ</rt></ruby>かに蓋があいたので、もうまぶしくてたまりませんでした。それでもむりやりそっちを見ますと、ひとりのおかっぱの子供が、ぽかんと<persName ref="#chin">陳</persName>の前に立っていました。</p>
        <p><persName ref="#chin">陳</persName>はもう丸薬を一つぶつまんで、口のそばへ持って行きながら、水薬とコップを出して、</p>
        <p>「さあ、呑むよろしい。これながいきの薬ある。さあ呑むよろしい。」とやっています。</p>
        <p>「はじめた、はじめた。いよいよはじめた。」<ruby><rb>行李</rb><rt>こうり</rt></ruby>のなかでたれかが言いました。</p>
        <p>「わたしビール呑む、お茶のむ、毒のまない。さあ、呑むよろしい。わたしのむ。」</p>
        <p>そのとき山男は、丸薬を一つぶそっとのみました。すると、めりめりめりめりっ。</p>
        <p>山男はすっかりもとのような、<ruby><rb>赤髪</rb><rt>あかがみ</rt></ruby>の立派なからだになりました。<persName ref="#chin">陳</persName>はちょうど丸薬を水薬といっしょにのむところでしたが、あまりびっくりして、水薬はこぼして丸薬だけのみました。さあ、たいへん、みるみる<persName ref="#chin">陳</persName>のあたまがめらあっと延びて、いままでの倍になり、せいがめきめき高くなりました。そして「わあ。」と云いながら山男につかみかかりました。山男はまんまるになって一生けん命<ruby><rb>遁</rb><rt>に</rt></ruby>げました。ところがいくら走ろうとしても、足がから走りということをしているらしいのです。とうとうせなかをつかまれてしまいました。</p>
        <p>「助けてくれ、わあ、」と山男が<ruby><rb>叫</rb><rt>さけ</rt></ruby>びました。そして眼をひらきました。みんな<ruby><rb>夢</rb><rt>ゆめ</rt></ruby>だったのです。</p>
        <p>雲はひかってそらをかけ、かれ草はかんばしくあたたかです。</p>
        <p>山男はしばらくぼんやりして、投げ出してある山鳥のきらきらする羽をみたり、六神丸の<ruby><rb>紙箱</rb><rt>かみばこ</rt></ruby>を水につけてもむことなどを考えていましたがいきなり大きなあくびをひとつして言いました。</p>
        <p>「ええ、畜生、夢のなかのこった。<persName ref="#chin">陳</persName>も六神丸もどうにでもなれ。」</p>
        <p>それからあくびをもひとつしました。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
